\ShortTitle{Nombres}\BookTitle{Nombres}\BFont
\noindent\hrulefill
{\footnotesize
\textit{
\bigskip
{\centering{}
\\(Bamidbar)
\\Signifie : Dans le désert
\\Thème : Pérégrination dans le désert
\\Auteur : Probablement Moïse
\\Date de rédaction : Env. 1450-1410 av. J.-C.\\}
}
%\bigskip
\textit{
\\Ce livre, qui commence par le recensement des fils d’Israël, raconte trente-huit des quarante années passées dans le désert par les fils de Jacob. Il débute dans le désert du Sinaï, la deuxième année après la sortie d’Égypte, et se termine à la veille de l’entrée en Canaan, la terre que Dieu avait jurée de donner à la descendance d’Abraham. Ce pays où coulaient le lait et le miel s’étendait depuis Sidon, du côté de Guérar, jusqu’à Gaza et du côté de Sodome, de Gomorrhe, d’Adama et de Tseboïm jusqu’à Lesha. En plus des cananéens, il accueillait en son sein des enfants d’Anak, les amalécites, les hétiens, les jébusiens et les amoréens.
%\bigskip
\\Ces écrits retracent le chemin parcouru dans le désert et les premières victoires d’Israël. Ils contiennent diverses lois et les instructions sur le partage de la terre promise. Ils témoignent également de la révolte et de l’incrédulité de la génération sortie d’Egypte dont la quasi-totalité périt dans le désert.\bigskip
}
}
\par\nobreak\noindent\hrulefill
\begin{multicols}{2}
\TextTitle{[Dénombrement des hommes de guerre]}
\Chap{1}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse dans le désert de Sinaï, dans la tente d'assignation, le premier jour du second mois, la seconde année après leur sortie du pays d'Egypte. Il dit :
\VS{2}Faites le dénombrement de toute l'assemblée des fils d'Israël, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en comptant par tête les noms de tous les mâles ;
\VS{3}depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux d'Israël qui peuvent aller à la guerre, vous les compterez selon leurs divisions, toi et Aaron.
\VS{4}Il y aura avec vous un homme par tribu, le chef de la maison de ses pères.
\VS{5}Voici les noms des hommes qui vous assisteront. Pour la tribu de Ruben : Elitsur, fils de Schedéur ;
\VS{6}pour celle de Siméon : Schelumiel, fils de Tsurischaddaï ;
\VS{7}pour celle de Juda : Nachschon, fils d’Amminadab ;
\VS{8}pour celle d'Issacar : Nethaneel, fils de Tsuar ;
\VS{9}pour celle de Zabulon : Eliab, fils de Hélon ;
\VS{10}pour les fils de Joseph, pour la tribu d'Ephraïm : Elischama, fils d’Ammihud ; pour celle de Manassé : Gamliel, fils de Pedahtsur ;
\VS{11}pour la tribu de Benjamin : Abidan, fils de Guideoni ;
\VS{12}pour celle de Dan : Ahiézer, fils d’Ammischaddaï ;
\VS{13}pour celle d'Aser : Paguiel, fils d’Ocran ;
\VS{14}pour celle de Gad : Eliasaph, fils de Déuel ;
\VS{15}pour celle de Nephthali : Ahira, fils d’Enan.
\VS{16}Tels sont ceux qui furent convoqués à l'assemblée ; ils étaient les princes des tribus de leurs pères, chefs des milliers d'Israël.
\VS{17}Moïse et Aaron prirent ces hommes qui avaient été désignés par leurs noms,
\VS{18}et ils convoquèrent toute l'assemblée, le premier jour du second mois. On les enregistra selon leurs familles et selon la maison de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus.
\VS{19}Moïse en fit le dénombrement dans le désert de Sinaï comme Yahweh le lui avait ordonné.
\VS{20}On enregistra les fils de Ruben, premier-né d'Israël, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant par tête les noms de tous les mâles de l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{21}Ceux de la tribu de Ruben, qui furent dénombrés, furent quarante-six mille cinq cents.
\VS{22}On enregistra les fils de Siméon, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, ceux qui furent dénombrés par leur nom et par tête, à savoir tous les mâles de l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{23}Ceux de la tribu de Siméon, qui furent dénombrés, furent cinquante-neuf mille trois cents.
\VS{24}On enregistra les fils de Gad, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{25}Ceux de la tribu de Gad, qui furent dénombrés, furent quarante-cinq mille six cent cinquante.
\VS{26}On enregistra les fils de Juda, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms, depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{27}Ceux de la tribu de Juda, qui furent dénombrés, furent soixante-quatorze mille six cents.
\VS{28}On enregistra les fils d'Issacar, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{29}Ceux de la tribu d'Issacar, qui furent dénombrés, furent cinquante-quatre mille quatre cents.
\VS{30}On enregistra les fils de Zabulon, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{31}Ceux de la tribu de Zabulon, qui furent dénombrés, furent cinquante-sept mille quatre cents.
\VS{32}On enregistra d’entre les fils de Joseph les fils d'Ephraïm, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{33}Ceux de la tribu d'Ephraïm, qui furent dénombrés, furent quarante mille cinq cents.
\VS{34}On enregistra les fils de Manassé, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{35}Ceux de la tribu de Manassé, qui furent dénombrés, furent trente-deux mille deux cents.
\VS{36}On enregistra les fils de Benjamin, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{37}Ceux de la tribu de Benjamin, qui furent dénombrés, furent trente-cinq mille quatre cents.
\VS{38}On enregistra les fils de Dan, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{39}Ceux de la tribu de Dan, qui furent dénombrés, furent soixante-deux mille sept cents.
\VS{40}On enregistra les fils d'Aser, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{41}Ceux de la tribu d'Aser, qui furent dénombrés, furent quarante et un mille cinq cents.
\VS{42}On enregistra les fils de Nephthali, selon leurs générations, leurs familles, et les maisons de leurs pères, en comptant les noms depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{43}Ceux de la tribu de Nephthali, qui furent dénombrés, furent cinquante-trois mille quatre cents.
\VS{44}Tels sont ceux dont Moïse et Aaron firent le dénombrement, avec les douze princes d'entre les fils d'Israël ; il y avait un homme pour chacune des maisons de leurs pères.
\VS{45}Tous ceux des fils d'Israël, dont on fit le dénombrement, selon les maisons de leurs pères, depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux d'entre les Israélites qui pouvaient aller à la guerre.
\VS{46}Tous ceux dont on fit le dénombrement furent six cent trois mille cinq cent cinquante.
\VS{47}Les Lévites ne furent point dénombrés avec eux, selon la tribu de leurs pères.
\VS{48}Car Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{49}Tu ne feras aucun dénombrement de la tribu de Lévi, tu ne les comptabiliseras pas avec les autres enfants d'Israël.
\VS{50}Mais tu donneras aux Lévites la charge du tabernacle du témoignage, de tous ses ustensiles, et de tout ce qui lui appartient. Ils porteront le tabernacle et tous ses ustensiles ; ils y serviront, et camperont autour du tabernacle.
\VS{51}Quand le tabernacle partira, les Lévites le démonteront, et quand le tabernacle campera, ils le dresseront ; et l’étranger qui en approchera sera puni de mort.
\VS{52}Les fils d'Israël camperont chacun dans son camp, et chacun sous sa bannière, selon leurs divisions.
\VS{53}Mais les Lévites camperont autour du tabernacle du témoignage, afin que ma colère n’éclate point sur l'assemblée des fils d'Israël, et les Lévites auront la charge du tabernacle du témoignage.
\VS{54}Les fils d'Israël se conformèrent à tous les ordres que Yahweh avait donnés à Moïse, ils firent ainsi.
\TextTitle{[Disposition du camp d'Israël par tribu]}
\Chap{2}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse et à Aaron, en disant :
\VS{2}Les fils d'Israël camperont chacun sous sa bannière, sous les enseignes des maisons de leurs pères, vis-à-vis et tout autour de la tente d'assignation.
\VS{3}Le camp de Juda, avec sa bannière, et avec ses corps d’armée campera droit vers l’est. Nachschon, fils d’Amminadab, sera le chef des fils de Juda ;
\VS{4}son corps d’armée se compose de soixante-quatorze mille six cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{5}Près de lui campera la tribu d'Issacar. Nethaneel, fils de Tsuar, sera le chef des fils d'Issacar ;
\VS{6}son corps d’armée se compose de cinquante-quatre mille quatre cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{7}Puis la tribu de Zabulon. Eliab, fils de Hélon, sera le chef des fils de Zabulon ;
\VS{8}son corps d’armée se compose de cinquante-sept mille quatre cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{9}Le camp de Juda se compose en tout de cent quatre-vingt-six mille quatre cents hommes, selon leurs corps d’armée, d’après le dénombrement ; ils partiront les premiers.
\VS{10}La bannière du camp de Ruben, selon ses corps d’armée, sera vers le midi ; et Elitsur, fils de Schedéur, sera le chef des fils de Ruben ;
\VS{11}son corps d’armée se compose de quarante-six mille cinq cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{12}Près de lui campera la tribu de Siméon. Schelumiel, fils de Tsurischaddaï, sera le chef des fils de Siméon ;
\VS{13}son corps d’armée se compose de cinquante-neuf mille trois cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{14}Puis la tribu de Gad. Eliasaph, fils de Déuel, sera le chef des fils de Gad ;
\VS{15}son corps d’armée se compose de quarante-cinq mille six cent cinquante hommes, d’après le dénombrement.
\VS{16}D’après le dénombrement, le camp de Ruben se compose en tout de cent cinquante et un mille quatre cent cinquante hommes, selon leurs corps d’armée ; ils partiront les seconds.
\VS{17}Ensuite, le tabernacle d'assignation partira avec le camp des Lévites, placé au milieu des autres camps. Ils suivront dans la marche l’ordre dans lequel ils auront campé, chacun dans son rang, selon sa bannière.
\VS{18}Le camp d'Ephraïm, avec sa bannière et avec ses corps d’armée, sera vers l'ouest. Elischama, fils d’Ammihud, sera le chef des fils d'Ephraïm ;
\VS{19}son corps d’armée se compose de quarante mille cinq cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{20}Près de lui campera la tribu de Manassé. Gamliel, fils de Pedahtsur, sera le chef des fils de Manassé ;
\VS{21}son corps d’armée se compose de trente-deux mille deux cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{22}Puis la tribu de Benjamin. Abidan, fils de Guideoni, sera le chef des fils de Benjamin ;
\VS{23}son corps d’armée se compose de trente-cinq mille quatre cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{24}Le camp d'Ephraïm se compose de cent huit mille et cent hommes, selon leurs corps d’armée, d’après le dénombrement. Ils partiront les troisièmes.
\VS{25}Le camp de Dan avec sa bannière et avec ses corps d’armée sera vers le nord. Ahiézer, fils d’Ammischaddaï, sera le chef des fils de Dan ;
\VS{26}son corps d’armée se compose de soixante-deux mille sept cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{27}Près de lui campera la tribu d'Aser. Paguiel, fils d'Ocran, sera le chef des fils d'Aser ;
\VS{28}son corps d’armée se compose de quarante et un mille cinq cents hommes, d’après le dénombrement.
\VS{29}Puis la tribu de Nephthali. Ahira, fils d’Enan, sera le chef des fils de Nephthali ;
\VS{30}son corps d’armée se compose de cinquante-trois mille quatre cents hommes d’après le dénombrement.
\VS{31}Le camp de Dan, se compose de cent cinquante-sept mille six cents hommes, d’après le dénombrement. Leurs bannières partiront les dernières.
\VS{32}Tels sont ceux des fils d'Israël dont on fit le dénombrement selon les maisons de leurs pères. Tous ceux dont on fit le dénombrement et qui formèrent les camps selon leurs corps d’armée furent six cent trois mille cinq cent cinquante.
\VS{33}Les Lévites ne furent point dénombrés avec les autres fils d'Israël, suivant l’ordre que Yahweh avait donné à Moïse.
\VS{34}Les fils d'Israël se conformèrent à tous les ordres que Yahweh avait donnés à Moïse. Ils campèrent ainsi selon leurs bannières ; et c’est ainsi qu’ils se mettaient en marche, chacun selon sa famille et selon la maison de ses pères.
\TextTitle{[Organisation des sacrificateurs et des Lévites]}
\Chap{3}
\VerseOne{}Voici la postérité d'Aaron et de Moïse, au temps où Yahweh parla à Moïse sur la montagne de Sinaï.
\VS{2}Voici les noms des fils d'Aaron : Nadab, le premier-né, Abihu, Eléazar, et Ithamar.
\VS{3}Ce sont là les noms des fils d'Aaron, qui reçurent l’onction comme sacrificateurs, et qui furent consacrés pour l’exercice du sacerdoce.
\VS{4}Nadab et Abihu moururent devant Yahweh, lorsqu’ils apportèrent du feu étranger devant Yahweh dans le désert de Sinaï ; ils n'avaient point de fils. Eléazar et Ithamar exercèrent le sacerdoce en présence d'Aaron, leur père.
\VS{5}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{6}Fais approcher la tribu de Lévi, tu la placeras devant le sacrificateur Aaron, afin qu'elle le serve.
\VS{7}Ils auront le soin de ce qui est remis à sa garde et à la garde de toute l’assemblée, devant la tente d'assignation : Ils feront le service du tabernacle.
\VS{8}Ils auront le soin de tous les ustensiles de la tente d'assignation, et de ce qui est remis à la garde des enfants d'Israël : Ils feront le service du tabernacle.
\VS{9}Tu donneras les Lévites à Aaron et à ses fils ; ils lui seront entièrement donnés d'entre les fils d'Israël.
\VS{10}Tu établiras Aaron et ses fils afin qu’ils exercent leur sacerdoce ; et l’étranger qui approchera sera puni de mort.
\VS{11}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{12}Voici, j'ai pris les Lévites du milieu des fils d'Israël, à la place de tous les premiers-nés, des premiers-nés des fils d'Israël ; c'est pourquoi les Lévites m’appartiendront.
\VS{13}Car tout premier-né m'appartient, depuis le jour où j’ai frappé tous les premiers-nés dans le pays d'Egypte ; je me suis consacré tous les premiers-nés en Israël, tant les hommes que les bêtes ; ils m’appartiendront. Je suis Yahweh.
\TextTitle{[Les familles des Lévites]}
\VS{14}Yahweh parla aussi à Moïse dans le désert de Sinaï, en disant :
\VS{15}Fais le dénombrement des fils de Lévi, selon les maisons de leurs pères, selon leurs familles, en comptant tout mâle depuis l'âge d'un mois et au-dessus.
\VS{16}Moïse en fit le dénombrement sur l’ordre de Yahweh, en se conformant à l’ordre qui lui avait été donné.
\VS{17}Voici les fils de Lévi d’après leurs noms : Guerschon, Kehath, et Merari.
\VS{18}Voici les noms des fils de Guerschon, selon leurs familles : Libni et Schimeï.
\VS{19}Voici les fils de Kehath, selon leurs familles : Amram, Jitsehar, Hébron et Uziel ;
\VS{20}et les fils de Merari, selon leurs familles : Machli et Muschi. Ce sont là les familles de Lévi, selon les maisons de leurs pères.
\VS{21}De Guerschon descendent la famille de Libni, et la famille de Schimeï formant les familles des Guerschonites.
\VS{22}Ceux dont on fit le dénombrement en comptant tous les mâles depuis l'âge d'un mois et au-dessus furent au nombre de sept mille cinq cents.
\VS{23}Les familles des Guerschonites campaient derrière le tabernacle à l'ouest.
\VS{24}Eliasaph, fils de Laël, était le chef de la maison paternelle des Guerschonites.
\TextTitle{[Les fonctions des Lévites]}
\VS{25}Pour ce qui concerne la tente d’assignation, on remit aux soins des fils de Guerschon le tabernacle et la tente, la couverture, le rideau qui est à l'entrée de la tente d'assignation,
\VS{26}les toiles du parvis et le rideau de l'entrée du parvis, tout autour du tabernacle et de l'autel, et tous les cordages pour le service du tabernacle.
\VS{27}De Kehath descendent la famille des Amramites, la famille des Jitseharites, la famille des Hébronites, et la famille des Uziélites, formant les familles des Kehathites.
\VS{28}En comptant tous les mâles depuis l'âge d'un mois et au-dessus, il y en eut huit mille six cents qui furent chargés des soins du sanctuaire.
\VS{29}Les familles des fils de Kehath campaient du côté sud du tabernacle.
\VS{30}Elitsaphan, fils d’Uziel, était le chef de la maison paternelle des familles des Kehathites.
\VS{31}On remit à leurs soins l'arche, la table, le chandelier, les autels, et les ustensiles du sanctuaire avec lesquels on fait le service, et le voile, et tout ce qui en dépend.
\VS{32}Le chef des chefs des Lévites était Eléazar, fils d'Aaron, le sacrificateur ; il était établi sur ceux qui avaient la charge du sanctuaire.
\VS{33}De Merari descendent la famille de Machli, et la famille de Muschi ; formant les familles des Merarites.
\VS{34}Ceux dont on fit le dénombrement, en comptant tous les mâles depuis l'âge d'un mois et au-dessus, furent six mille deux cents.
\VS{35}Tsuriel, fils d'Abihaïl, était le chef de la maison paternelle des familles des Merarites ; ils campaient du côté nord du tabernacle.
\VS{36}On remit à la garde et aux soins des fils de Merari les planches du tabernacle, ses barres, ses colonnes et leurs bases, tous ses ustensiles, et tout ce qui en dépend ;
\VS{37}les colonnes du parvis tout autour, leurs bases, leurs pieux, et leurs cordages.
\VS{38}Moïse, Aaron et ses fils avaient la garde et le soin du sanctuaire, ils campaient devant le tabernacle, à l’orient, devant la tente d'assignation ; et l’étranger qui s'en approchera sera puni de mort.
\VS{39}Tous les Lévites, dont Moïse et Aaron, firent le dénombrement, selon leurs familles, sur l’ordre de Yahweh, en comptant tous les mâles de l'âge d'un mois et au-dessus, furent vingt-deux mille.
\TextTitle{[Le rachat des premiers-nés]}
\VS{40}Yahweh dit à Moïse : Fais le dénombrement de tous les premiers-nés mâles parmi les fils d'Israël, depuis l'âge d'un mois et au-dessus, et compte-les d’après leurs noms.
\VS{41}Tu prendras les Lévites pour moi, Yahweh, à la place de tous les premiers-nés des fils d'Israël ; tu prendras aussi les bêtes des Lévites, à la place de tous les premiers-nés des bêtes des fils d'Israël.
\VS{42}Moïse fit le dénombrement de tous les premiers-nés parmi les fils d’Israël, selon l’ordre que Yahweh lui avait donné.
\VS{43}Tous les premiers-nés mâles, dont on fit le dénombrement, en comptant les noms, depuis l'âge d'un mois et au-dessus, furent vingt-deux mille deux cent soixante-treize.
\VS{44}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{45}Prends les Lévites à la place de tous les premiers-nés des fils d'Israël, et le bétail des Lévites à la place de leur bétail ; et les Lévites m’appartiendront. Je suis Yahweh.
\VS{46}Pour le rachat des deux cent soixante-treize qui dépassent le nombre des Lévites, parmi les premiers-nés des fils d’Israël,
\VS{47}tu prendras cinq sicles par tête ; tu les prendras selon le sicle du sanctuaire, qui est de vingt guéras.
\VS{48}Tu donneras à Aaron et à ses fils l'argent pour le rachat de ceux qui dépassaient le nombre des Lévites.
\VS{49}Moïse prit l'argent pour le rachat de ceux qui dépassaient le nombre des rachetés par les Lévites.
\VS{50}Il prit l'argent des premiers-nés des fils d'Israël : Mille trois cent soixante-cinq sicles, selon le sicle du sanctuaire.
\VS{51}Et Moïse donna l'argent du rachat à Aaron et à ses fils, sur l’ordre de Yahweh, en se conformant à l’ordre que Yahweh lui avait donné.
\TextTitle{[Les fonctions des fils de Kehath]}
\Chap{4}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse et à Aaron, en disant :
\VS{2}Faites le dénombrement des enfants de Kehath parmi les fils de Lévi, selon leurs familles, et selon les maisons de leurs pères,
\VS{3}depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui rentrent en fonction pour s'employer à la tente d'assignation.
\VS{4}Voici les fonctions des fils de Kehath dans la tente d'assignation, elles concernent le Saint des saints.
\VS{5}Quand le camp partira, Aaron et ses fils viendront démonter le voile\FTNT{Le voile intérieur est l’image du corps humain de Christ (Mt. 26 : 26). Ce voile fut déchiré de haut en bas lorsque le Seigneur est mort sur la croix (Mt. 27:50-51). Désormais, le croyant peut pénétrer dans la présence du Père (Hé. 10:19-20).} de tapisserie, et en couvriront l'arche du témoignage ;
\VS{6}ils mettront dessus une couverture de peaux de dauphins, ils étendront par-dessus un drap de pourpre, puis ils y mettront ses barres.
\VS{7}Ils étendront un drap de pourpre sur la table des pains de proposition, et mettront dessus les plats, les tasses, les bassins, et les calices pour les libations ; le pain y sera toujours ;
\VS{8}ils étendront dessus un drap de cramoisi, ils le couvriront d'une couverture de peaux de dauphins, et ils y mettront ses barres.
\VS{9}Ils prendront un drap de pourpre et en couvriront le chandelier du luminaire avec ses lampes, ses mouchettes, ses vases à cendre, et tous les vases à huile, dont on se sert pour son service ;
\VS{10}ils le mettront avec tous ses ustensiles, dans une couverture de peaux de dauphins ; puis le mettront sur des leviers.
\VS{11}Ils étendront sur l'autel d'or un drap de pourpre, ils le couvriront d'une couverture de peaux de dauphins, et ils y mettront ses barres.
\VS{12}Ils prendront aussi tous les ustensiles du service dont on se sert au sanctuaire, ils les mettront dans un drap de pourpre, et ils les couvriront d'une couverture de peaux de dauphins, et les mettront sur des leviers.
\VS{13}Ils ôteront les cendres de l'autel, et étendront dessus un drap d'écarlate.
\VS{14}Ils mettront dessus les ustensiles dont on se sert pour l'autel, les brasiers, les crochets, les racloirs, les bassins, et tous les vases de l'autel ; ils étendront dessus une couverture de peaux de dauphins, puis ils y mettront ses barres.
\VS{15}Le camp partira après qu'Aaron et ses fils auront achevé de couvrir le sanctuaire et tous ses ustensiles, et après cela les fils de Kehath viendront pour le porter, et ils ne toucheront point les choses saintes, de peur qu'ils ne meurent ; c'est là ce que les fils de Kehath porteront de la tente d'assignation.
\TextTitle{[Les fonctions d'Eléazar]}
\VS{16}Eléazar, fils d'Aaron, le sacrificateur, aura la charge de l'huile du chandelier, du parfum odoriférant, de l’offrande perpétuelle, et de l'huile d'onction ; il aura la charge de tout le tabernacle, et de toutes les choses qui sont dans le sanctuaire, et de ses ustensiles.
\VS{17}Yahweh parla à Moïse et à Aaron, en disant :
\VS{18}N’exposez point la race des familles des Kehathites à être retranchée du milieu des Lévites.
\VS{19}Faites ceci pour eux, afin qu'ils vivent et ne meurent point ; quand ils approcheront des choses très saintes, Aaron et ses fils viendront, ils prescriront à chacun son service, et ce qu'ils devront porter.
\VS{20}Ils n'entreront point pour regarder quand on enveloppera les choses saintes, afin qu'ils ne meurent point.
\TextTitle{[Les fonctions des fils de Guerschon]}
\VS{21}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{22}Fais aussi le dénombrement des fils de Guerschon, selon les maisons de leurs pères, et selon leurs familles ;
\VS{23}depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui rentrent en fonction, afin de servir dans la tente d'assignation.
\VS{24}Voici le service des familles des Guerschonites, ce qu’ils devront faire et ce qu’ils devront porter.
\VS{25}Ils porteront les tapis du tabernacle et la tente d'assignation, sa couverture, la couverture de dauphins qui se met par dessus, et la tapisserie qui est à l'entrée de la tente d'assignation ;
\VS{26}les toiles du parvis et la tapisserie de l'entrée de la porte du parvis, tout autour du tabernacle et de l’autel, leurs cordages, et tous les ustensiles qui en dépendent. Ils feront tout le service qui s’y rapporte.
\VS{27}Dans leurs fonctions, les fils des Guerschonites seront sous les ordres d'Aaron et de ses fils, pour tout ce qu’ils porteront et pour tout le service qu’ils devront faire ; vous remettrez à leurs soins tout ce qu’ils ont à porter.
\VS{28}Telles sont les fonctions des familles des fils des Guerschonites dans la tente d'assignation, et leur charge sera sous la conduite d'Ithamar, fils d'Aaron, le sacrificateur.
\TextTitle{[Les fonctions des fils de Merari]}
\VS{29}Tu dénombreras aussi les fils de Merari, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères ;
\VS{30}tu les dénombreras depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui rentrent en fonction dans la tente d'assignation.
\VS{31}Voici ce qu'ils ont à porter, selon leurs fonctions dans la tente d'assignation : Les planches du tabernacle, ses barres, et ses piliers, avec ses bases,
\VS{32}les piliers du parvis tout autour et leurs bases, leurs clous, leurs cordages, tous les ustensiles qui se rattachent à leur service, et vous leur compterez tous les ustensiles qu'ils ont à charge de porter, pièce par pièce.
\VS{33}Voici les fonctions des familles des fils de Merari, tout le service qu’ils doivent faire dans la tente d'assignation, sous la conduite d'Ithamar, fils d'Aaron, le sacrificateur.
\VS{34}Moïse et Aaron, et les princes de l'assemblée, dénombrèrent les fils des Kehathites, selon leurs familles, et selon les maisons de leurs pères,
\VS{35}depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui rentraient en fonction dans la tente d'assignation.
\VS{36}Ceux dont on fit le dénombrement, selon leurs familles, étaient deux mille sept cent cinquante.
\VS{37}Tels sont ceux des familles des Kehathites, tous ceux qui exerçaient des fonctions dans la tente d'assignation, que Moïse et Aaron dénombrèrent sur l’ordre de Yahweh par Moïse.
\VS{38}Quant aux dénombrés des fils de Guerschon, selon leurs familles et selon les maisons de leurs pères,
\VS{39}depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui rentraient en fonction dans la tente d'assignation,
\VS{40}ceux qui furent dénombrés selon leurs familles et selon les maisons de leurs pères, étaient deux mille six cent trente.
\VS{41}Tels sont les dénombrés des familles des fils de Guerschon, tous servant dans la tente d'assignation. Moïse et Aaron les dénombrèrent selon le commandement de Yahweh.
\VS{42}Quant aux dénombrés des familles des fils de Merari, selon leurs familles et selon les maisons de leurs pères,
\VS{43}depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui rentraient en fonction pour servir dans la tente d'assignation,
\VS{44}ceux qui furent dénombrés, selon leurs familles, étaient trois mille deux cents.
\VS{45}Tels sont les dénombrés des familles des fils de Merari, que Moïse et Aaron dénombrèrent, sur l’ordre de Yahweh par Moïse.
\VS{46}Tous ces dénombrés, que Moïse, Aaron et les princes d'Israël dénombrèrent, parmi les Lévites, selon leurs familles et selon les maisons de leurs pères,
\VS{47}depuis l'âge de trente ans et au-dessus, jusqu'à l'âge de cinquante ans, tous ceux qui étaient propres à exercer quelque fonction, et à servir de porteurs dans la tente d'assignation,
\VS{48}tous ceux qui furent dénombrés furent huit mille cinq cent quatre-vingts.
\VS{49}On les dénombra sur l’ordre de Yahweh par Moïse, en indiquant à chacun le service qu’il devait faire, et ce qu'il devait porter ; on en fit le dénombrement sur l’ordre que Yahweh avait donné à Moïse.
\TextTitle{[Mise en garde contre toute souillure]}
\Chap{5}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Ordonne aux fils d'Israël de renvoyer du camp tout lépreux, et quiconque a une gonorrhée, ou est souillé par un mort.
\VS{3}Vous les mettrez dehors, tant l'homme que la femme, vous les mettrez hors du camp, afin qu'ils ne souillent point le camp de ceux au milieu desquels j'habite.
\VS{4}Les fils d'Israël firent ainsi, et les mirent hors du camp ; comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse, ainsi firent les fils d'Israël.
\VS{5}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{6}Parle aux fils d'Israël : Lorsqu’un homme ou une femme péchera contre son prochain en commettant une infidélité à l’égard de Yahweh, et qu’il se rendra ainsi coupable,
\VS{7}il confessera son péché, et il restituera dans son entier l’objet mal acquis, en y ajoutant un cinquième, et il le donnera à celui envers qui il s’est rendu coupable.
\VS{8}S’il n’y a personne qui ait droit à la restitution de l’objet mal acquis, cet objet revient à Yahweh, et il appartiendra au sacrificateur, outre le bélier expiatoire avec lequel on fera l’expiation pour le coupable.
\VS{9}Toute offrande des choses consacrées par les fils d'Israël appartiendra au sacrificateur à qui elles seront présentées.
\VS{10}Les choses qu’on aura consacrées lui appartiendront, ce qu’on lui aura remis lui appartiendra.
\VS{11}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{12}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Si une femme tombe dans la débauche, et commet une infidélité envers son mari ;
\VS{13}si un autre homme couche avec elle, et la connaît sans que son mari en ait rien su ; mais qu'elle se soit rendue impure en secret, sans qu’il y ait de témoin contre elle, et sans qu’elle ait été prise sur le fait ;
\VS{14}si le mari est saisi de l'esprit de jalousie et a des soupçons sur sa femme qui s'est rendue impure ; ou si l'esprit de jalousie le saisit et a des soupçons sur sa femme qui ne s’est point rendue impure ;
\VS{15}cet homme amènera sa femme devant le sacrificateur, et apportera en offrande pour elle un dixième d'épha de farine d'orge ; mais il ne répandra point d'huile dessus et n'y mettra point d'encens, car c'est une offrande de jalousie, une offrande de souvenir, qui rappelle l'iniquité.
\VS{16}Le sacrificateur la fera approcher et la fera tenir debout devant Yahweh.
\VS{17}Le sacrificateur prendra de l'eau sainte dans un vase de terre, et de la poussière sur le sol du tabernacle, et la mettra dans l'eau.
\VS{18}Le sacrificateur fera tenir debout la femme devant Yahweh, il découvrira la tête de cette femme, et lui posera sur les mains l’offrande de souvenir, l’offrande de jalousie ; le sacrificateur tiendra dans sa main les eaux amères, qui apportent la malédiction.
\VS{19}Le sacrificateur fera jurer la femme et lui dira : Si aucun homme n'a couché avec toi, et si étant en la puissance de ton mari tu ne t'es point débauchée pour te souiller, sois exempte du mal de ces eaux amères qui apportent la malédiction.
\VS{20}Mais si, étant sous la puissance de ton mari, tu t'es débauchée et tu t'es souillée, et si un autre homme que ton mari a couché avec toi,
\VS{21}-alors le sacrificateur fera jurer la femme avec un serment d'imprécation- et lui dira : Que Yahweh te livre à la malédiction et à l'exécration au milieu de ton peuple, en faisant dessécher ta cuisse et enfler ton ventre,
\VS{22}et que ces eaux qui apportent la malédiction entrent dans tes entrailles pour te faire enfler le ventre et dessécher ta cuisse ! Et la femme dira : Amen ! Amen !
\VS{23}Le sacrificateur écrira dans un livre ces imprécations, puis les effacera avec les eaux amères.
\VS{24}Et il fera boire à la femme les eaux amères qui apportent la malédiction, et les eaux qui apportent la malédiction entreront en elle pour produire l’amertume.
\VS{25}Le sacrificateur prendra des mains de la femme l’offrande de jalousie, et l’agitera de côté et d’autre devant Yahweh, et l'offrira sur l'autel ;
\VS{26}le sacrificateur prendra une poignée de cette offrande comme souvenir, et il la brûlera sur l'autel. C’est après cela qu’il fera boire les eaux à la femme.
\VS{27}Quand il lui aura fait boire les eaux, si elle s’est souillée et a été infidèle à son mari, les eaux qui apportent la malédiction entreront en elle pour produire l’amertume ; son ventre s’enflera, sa cuisse se desséchera, et cette femme sera en malédiction au milieu de son peuple.
\VS{28}Mais si la femme ne s'est point souillée, et qu'elle est pure, elle sera reconnue innocente et aura des enfants.
\VS{29}Telle est la loi sur la jalousie, pour le cas où une femme sous la puissance de son mari se débauche et se souille,
\VS{30}et pour le cas où un mari saisi d’un esprit de jalousie a des soupçons sur sa femme : Le sacrificateur la fera tenir debout devant Yahweh et lui appliquera toute cette loi.
\VS{31}Le mari sera exempt de faute, mais la femme portera la peine de son iniquité.
\TextTitle{[Le naziréat]}
\Chap{6}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Lorsqu’un homme ou une femme se séparera des autres en faisant un vœu de naziréat pour se consacrer à Yahweh,
\VS{3}il s'abstiendra de vin et de boissons enivrantes ; il ne boira ni vinaigre fait avec du vin ni vinaigre fait avec une boisson enivrante ; il ne boira d’aucune liqueur tirée des raisins, et il ne mangera point de raisins frais ni de raisins secs.
\VS{4}Durant tous les jours de son naziréat il ne mangera d'aucun fruit de la vigne, depuis les pépins jusqu'à la peau du raisin.
\VS{5}Le rasoir ne passera point sur sa tête durant tous les jours de son naziréat. Il sera saint jusqu'à ce que les jours pour lesquels il s'est consacré à Yahweh soient accomplis, et il laissera croître librement les cheveux de sa tête.
\VS{6}Durant tous les jours pour lesquels il s'est consacré à Yahweh il ne s'approchera point d’une personne morte ;
\VS{7}il ne se souillera point à la mort de son père, ni de sa mère, ni de son frère, ni de sa sœur, car il porte sur sa tête la consécration de son Dieu.
\VS{8}Durant tous les jours de son naziréat, il sera consacré à Yahweh.
\VS{9}Si quelqu'un meurt subitement près de lui, et que sa tête consacrée devienne ainsi souillée, il se rasera la tête le jour de sa purification, il se la rasera le septième jour.
\VS{10}Le huitième jour, il apportera au sacrificateur deux tourterelles ou deux pigeonneaux, à l'entrée de la tente d'assignation.
\VS{11}Le sacrificateur sacrifiera l’un comme victime expiatoire et l'autre comme holocauste, et il fera pour lui l’expiation de son péché à l'occasion du mort. Le naziréen sanctifiera ainsi sa tête ce jour-là.
\VS{12}Il consacrera de nouveau à Yahweh les jours de son naziréat, et il offrira un agneau d'un an en sacrifice de culpabilité ; les jours précédents ne seront point comptés, car son naziréat a été souillé.
\VS{13}Voici la loi du naziréen. Lorsque les jours de son naziréat seront accomplis, on le fera venir à la porte de la tente d'assignation.
\VS{14}Il présentera son offrande à Yahweh : Un agneau d'un an et sans défaut pour l’holocauste, une brebis d'un an et sans défaut pour le sacrifice d’expiation, et un bélier sans défaut pour le sacrifice d’offrande de paix ;
\VS{15}une corbeille de pains sans levain, de gâteaux de fine farine pétrie à l'huile, et de beignets sans levain, arrosés d'huile, avec l’offrande et la libation ordinaires.
\VS{16}Le sacrificateur les présentera à Yahweh ; il offrira sa victime expiatoire et son holocauste ;
\VS{17}il offrira le bélier en sacrifice d’offrande de paix à Yahweh, outre la corbeille des pains sans levain ; le sacrificateur offrira aussi son offrande et sa libation.
\VS{18}Le naziréen rasera sa tête consacrée à l'entrée de la tente d'assignation, il prendra les cheveux de sa tête consacrée et les mettra sur le feu qui est sous le sacrifice d’offrande de paix.
\VS{19}Le sacrificateur prendra l'épaule cuite du bélier, un gâteau sans levain de la corbeille et un beignet sans levain ; et les mettra sur les mains du naziréen, après qu'il aura rasé sa tête consacrée.
\VS{20}Le sacrificateur les agitera de côté et d’autre devant Yahweh : C'est une chose sainte qui appartient au sacrificateur, avec la poitrine agitée et l'épaule offerte par élévation. Ensuite, le naziréen pourra boire du vin.
\VS{21}Telle est la loi pour celui qui fait vœu de naziréat, telle est son offrande à Yahweh pour son naziréat, outre ce qu'il aura encore moyen d'offrir ; il accomplira ce qui est ordonné pour le vœu qu'il a fait, selon la loi de son naziréat.
\TextTitle{[Bénédiction prononcée par Aaron et ses fils]}
\VS{22}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{23}Parle à Aaron et à ses fils, et dis-leur : Vous bénirez ainsi les fils d'Israël, vous leur direz :
\VS{24}Que Yahweh te bénisse, et qu’il te garde !
\VS{25}Que Yahweh fasse luire sa face sur toi, et qu’il t’accorde sa grâce !
\VS{26}Que Yahweh tourne sa face vers toi, et qu’il te donne la paix !
\VS{27}Ils mettront donc mon Nom sur les fils d'Israël, et je les bénirai.
\TextTitle{[Les offrandes des princes]}
\Chap{7}
\VerseOne{}Lorsque Moïse eut achevé de dresser le tabernacle, il l’oignit et le sanctifia avec tous ses ustensiles, de même que l'autel avec tous ses ustensiles, il les oignit et les sanctifia.
\VS{2}Alors les princes d'Israël, chefs des maisons de leurs pères, présentèrent leur offrande : C’étaient les princes des tribus, ceux qui avaient présidé au dénombrement.
\VS{3}Ils amenèrent leur offrande devant Yahweh : Six chariots couverts et douze bœufs ; chaque chariot pour deux des princes, et chaque bœuf pour chacun d'eux ; ils les offrirent devant le tabernacle.
\VS{4}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{5}Prends d’eux ces choses, afin de les employer pour le service de la tente d'assignation ; tu les donneras aux Lévites, à chacun selon ses fonctions.
\VS{6}Moïse prit les chariots et les bœufs, et il les remit aux Lévites.
\VS{7}Il donna aux fils de Guerschon deux chariots et quatre bœufs, selon leurs fonctions.
\VS{8}Il donna aux fils de Merari quatre chariots et huit bœufs, selon leurs fonctions, sous la conduite d'Ithamar, fils d'Aaron, le sacrificateur.
\VS{9}Mais il n'en donna point aux fils de Kehath, parce que le service du sanctuaire était de leur charge ; ils portaient ces choses saintes sur les épaules.
\VS{10}Les princes présentèrent leur offrande pour la dédicace de l'autel, le jour où on l’oignit ; les princes présentèrent leur offrande devant l'autel.
\VS{11}Yahweh dit à Moïse : Les princes viendront un à un, et à des jours différents, présenter leurs offrandes pour la dédicace de l'autel.
\VS{12}Le premier jour, Nachschon, fils d’Amminadab, présenta son offrande pour la tribu de Juda.
\VS{13}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile, pour l’offrande ;
\VS{14}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{15}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{16}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation;
\VS{17}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande de Nachschon, fils d’Amminadab.
\VS{18}Le second jour, Nethaneel, fils de Tsuar, chef de la tribu d'Issacar, présenta son offrande.
\VS{19}Il offrit pour son offrande un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile, pour l’offrande ;
\VS{20}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{21}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{22}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{23}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande de Nethaneel, fils de Tsuar.
\VS{24}Le troisième jour, Eliab, fils de Hélon, chef des fils de Zabulon, présenta son offrande.
\VS{25}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile, pour l’offrande ;
\VS{26}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{27}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{28}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{29}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Eliab, fils de Hélon.
\VS{30}Le quatrième jour, Elitsur, fils de Schedéur, prince des fils de Ruben, présenta son offrande.
\VS{31}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine, pétrie à l'huile, pour l’offrande ;
\VS{32}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{33}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{34}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{35}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Elitsur, fils de Schedéur.
\VS{36}Le cinquième jour, Schelumiel, fils de Tsurischaddaï, prince des fils de Siméon, présenta son offrande.
\VS{37}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{38}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{39}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{40}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{41}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande de Schelumiel, fils de Tsurischaddaï.
\VS{42}Le sixième jour, Eliasaph, fils de Déuel, prince des fils de Gad, présenta son offrande.
\VS{43}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{44}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{45}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{46}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{47}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux boeufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Eliasaph, fils de Déuel.
\VS{48}Le septième jour, Elischama, fils d’Ammihud, prince des fils d'Ephraïm, présenta son offrande.
\VS{49}Il offrit un plat d'argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{50}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{51}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{52}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{53}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Elischama, fils d’Ammihud.
\VS{54}Le huitième jour, Gamliel, fils de Pedahtsur, prince des fils de Manassé, présenta son offrande.
\VS{55}Il offrit un plat d'argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{56}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{57}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{58}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{59}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande de Gamliel, fils de Pedahtsur.
\VS{60}Le neuvième jour, Abidan, fils de Guideoni, prince des fils de Benjamin, présenta son offrande.
\VS{61}Il offrit un plat d'argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{62}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{63}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{64}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{65}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Abidan, fils de Guideoni.
\VS{66}Le dixième jour, Ahiézer, fils d’Ammischaddaï, prince des fils de Dan, présenta son offrande.
\VS{67}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{68}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{69}Un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{70}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{71}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Ahiézer, fils d’Ammischaddaï.
\VS{72}Le onzième jour, Paguiel, fils d’Ocran, prince des fils d'Aser, présenta son offrande.
\VS{73}Il offrit un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{74}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{75}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{76}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{77}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande de Paguiel, fils d’Ocran.
\VS{78}Le douzième jour, Ahira, fils d’Enan, prince des fils de Nephthali, présenta son offrande.
\VS{79}Il offrit un plat d'argent du poids de cent trente sicles, un bassin d'argent de soixante-dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande ;
\VS{80}une coupe d'or de dix sicles pleine de parfum ;
\VS{81}un jeune taureau, un bélier, un agneau d'un an, pour l'holocauste ;
\VS{82}un jeune bouc pour le sacrifice d’expiation ;
\VS{83}et pour le sacrifice d’offrande de paix, deux bœufs, cinq béliers, cinq boucs, et cinq agneaux d'un an. Telle fut l'offrande d'Ahira, fils d’Enan.
\TextTitle{[Les dons des princes]}
\VS{84}Telle fut la dédicace de l'autel, qui fut faite par les princes d'Israël, lorsqu'il fut oint. Douze plats d'argent, douze bassins d'argent, douze tasses d'or ;
\VS{85}chaque plat d'argent était de cent trente sicles, et chaque bassin de soixante-dix ; tout l'argent de ces ustensiles montait à deux mille quatre cents sicles, selon le sicle du sanctuaire ;
\VS{86}douze coupes d'or pleines de parfum, chacune de dix sicles, selon le sicle du sanctuaire ; tout l'or des tasses montait à cent-vingt sicles.
\VS{87}Tous les animaux pour l'holocauste étaient douze veaux, douze béliers, et douze agneaux d'un an, avec leurs offrandes, et douze jeunes boucs pour le sacrifice d’expiation.
\VS{88}Tous les animaux du sacrifice d’offrande de paix étaient vingt-quatre veaux, avec soixante béliers, soixante boucs, et soixante agneaux d'un an. Telle fut donc la dédicace de l'autel, après qu’on l’eut oint.
\VS{89}Lorsque Moïse entrait dans la tente d'assignation pour parler avec Yahweh, il entendait une voix qui lui parlait du haut du propitiatoire placé sur l'arche du témoignage, entre les deux chérubins. Et il parlait avec Yahweh.
\TextTitle{[Les lampes sur le chandelier]}
\Chap{8}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Parle à Aaron, et tu lui diras : Lorsque tu placeras les lampes sur le chandelier, les sept lampes devront éclairer en face.
\VS{3}Aaron fit ainsi; il plaça les lampes sur le devant du chandelier, comme Yahweh l'avait ordonné à Moïse.
\VS{4}Le chandelier était d'or battu ; de sa tige jusqu’à ses fleurs, il était d’or battu ; Moïse avait fait le chandelier d’après le modèle que Yahweh lui avait montré.
\TextTitle{[Purification pour les Lévites]}
\VS{5}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{6}Prends les Lévites du milieu des fils d'Israël, et purifie-les.
\VS{7}Voici comment tu les purifieras. Fais sur eux une aspersion d'eau expiatoire ; qu’ils fassent passer le rasoir sur tout leur corps, qu’ils lavent leurs vêtements, et qu’ils se purifient.
\VS{8}Puis ils prendront un jeune taureau avec son offrande ordinaire de fine farine pétrie à l'huile ; et tu prendras un autre jeune taureau pour le sacrifice d’expiation.
\VS{9}Tu feras approcher les Lévites devant la tente d’assignation, et tu convoqueras toute l'assemblée des fils d'Israël.
\VS{10}Tu feras approcher les Lévites devant Yahweh, et les fils d'Israël poseront leurs mains sur les Lévites.
\VS{11}Aaron fera tourner de côté et d’autre les Lévites devant Yahweh, comme offrande de la part des fils d'Israël, et ils seront consacrés au service de Yahweh.
\VS{12}Les Lévites poseront leurs mains sur la tête des taureaux ; et tu offriras l’un en sacrifice pour l’expiation, et l'autre en holocauste à Yahweh, afin de faire l’expiation pour les Lévites.
\VS{13}Après tu feras tenir les Lévites devant Aaron et devant ses fils, et tu les présenteras en offrande à Yahweh.
\VS{14}Tu sépareras les Lévites du milieu des fils d'Israël ; et les Lévites m’appartiendront.
\VS{15}Après cela, les Lévites viendront pour servir dans la tente d'assignation. C’est ainsi que tu les purifieras, et que tu les feras tourner de côté et d’autre comme une offrande.
\VS{16}Car ils me sont entièrement donnés du milieu des fils d'Israël ; je les ai pris pour moi à la place des premiers-nés ; de tous les premiers-nés des fils d'Israël.
\VS{17}Car tout premier-né des fils d'Israël m’appartient, tant des hommes que des animaux ; je me les suis consacrés le jour où j’ai frappé tous les premiers-nés dans le pays d'Egypte.
\VS{18}Et j'ai pris les Lévites à la place de tous les premiers-nés des fils d'Israël.
\VS{19}J'ai donné les Lévites entièrement à Aaron et à ses fils du milieu des fils d'Israël, pour faire le service des fils d'Israël dans la tente d'assignation, et pour servir d’expiation pour les fils d'Israël ; afin qu'il n'y ait point de plaie sur les fils d'Israël, s’ils s'approchaient du sanctuaire.
\VS{20}Moïse, Aaron, et toute l'assemblée des fils d'Israël firent à l’égard des Lévites tout ce que Yahweh avait ordonné à Moïse touchant les Lévites ; ainsi firent les fils d'Israël.
\VS{21}Les Lévites se purifièrent et lavèrent leurs vêtements ; Aaron les fit tourner de côté et d’autre comme une offrande devant Yahweh, et il fit l'expiation pour eux afin de les purifier.
\VS{22}Après cela, les Lévites vinrent faire leur service dans la tente d'assignation devant Aaron, et devant ses fils, selon ce que Yahweh avait ordonné à Moïse touchant les Lévites ; ainsi fut-il fait à leur égard.
\VS{23}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{24}Voici ce qui concerne les Lévites. Depuis l'âge de vingt-cinq ans et au-dessus, tout Lévite rentrera en fonction dans la tente d'assignation.
\VS{25}Depuis l'âge de cinquante ans, il sortira du service et ne servira plus.
\VS{26}Cependant il servira ses frères dans la tente d'assignation, pour garder ce qui est remis à leurs soins, mais il ne fera plus de service. Tu agiras ainsi à l’égard des Lévites pour ce qui concerne leurs fonctions.
\TextTitle{[la Pâque]}
\Chap{9}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, dans le désert de Sinaï, le premier mois de la seconde année après leur sortie du pays d'Egypte. Il dit :
\VS{2}Que les fils d'Israël célèbrent la Pâque\FTNT{Ex. 12 ; 1 Co. 5:7.} au temps fixé.
\VS{3}Vous la célébrerez au temps fixé, le quatorzième jour de ce mois, entre les deux soirs, selon toutes les lois et selon toutes les ordonnances qui s’y rapportent.
\VS{4}Moïse parla aux fils d'Israël afin qu'ils célèbrent la Pâque.
\VS{5}Et ils célébrèrent la Pâque le quatorzième jour du premier mois, entre les deux soirs, dans le désert de Sinaï ; les fils d'Israël se conformèrent à tous les ordres que Yahweh avait donnés à Moïse.
\VS{6}Il y eut quelques-uns qui étaient impurs à cause d’un mort qui ne purent célébrer la Pâque ce jour-là. Ils se présentèrent ce même jour devant Moïse et devant Aaron,
\VS{7}et ces hommes leur dirent : Nous sommes impurs à cause d’un mort ; pourquoi serions-nous privés de présenter l'offrande à Yahweh au temps fixé au milieu des fils d'Israël ?
\VS{8}Moïse leur dit : Attendez que je sache ce que Yahweh vous ordonne.
\VS{9}Alors Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{10}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Si quelqu'un d'entre vous, ou de votre postérité, est impur à cause d’un mort, ou est en voyage dans un lieu éloigné, il célébrera cependant la Pâque en l’honneur de Yahweh.
\VS{11}Ils la feront le quatorzième jour du second mois, entre les deux soirs ; ils la mangeront avec du pain sans levain et des herbes amères.
\VS{12}Ils n'en laisseront rien jusqu'au matin et n'en briseront aucun os. Ils la célébreront selon toutes les ordonnances de la Pâque.
\VS{13}Si celui qui est pur et qui n’est pas en voyage s’abstient de célébrer la Pâque, il sera retranché de son peuple parce qu'il n'a pas présenté l'offrande de Yahweh au temps fixé.
\VS{14}Si un étranger en séjour chez vous célèbre la Pâque de Yahweh, il se conformera aux lois et aux ordonnances de la Pâque. II y aura une même loi parmi vous, pour l'étranger comme pour l’indigène.
\TextTitle{[La nuée conduit Israël]}
\VS{15}Le jour où le tabernacle fut dressé, la nuée couvrit le tabernacle, la tente d’assignation ; et depuis le soir jusqu’au matin, elle eut sur le tabernacle l’apparence d’un feu.
\VS{16}Il en fut ainsi continuellement : La nuée le couvrait, et elle avait de nuit l’apparence d’un feu.
\VS{17}Quand la nuée s’élevait de dessus le tabernacle, les fils d'Israël partaient ; et les fils d'Israël campaient dans le lieu où la nuée s'arrêtait.
\VS{18}Les fils d'Israël partaient sur l’ordre de Yahweh, et ils campaient sur l’ordre de Yahweh ; ils campaient aussi longtemps que la nuée se tenait sur le tabernacle.
\VS{19}Quand la nuée restait longtemps sur le tabernacle, les fils d'Israël obéissaient au commandement de Yahweh, et ne partaient point.
\VS{20}Quand la nuée restait peu de jours sur le tabernacle, ils campaient sur l’ordre de Yahweh, et ils partaient sur l’ordre de Yahweh.
\VS{21}Si la nuée s’arrêtait du soir au matin, et s’élevait le matin, ils partaient. Si la nuée s’élevait après un jour et une nuit, ils partaient.
\VS{22}Si la nuée s'arrêtait sur le tabernacle deux jours, ou un mois, ou une année, les fils d'Israël restaient campés, et ne partaient point ; et quand elle s’élevait, ils partaient.
\VS{23}Ils campaient sur l’ordre de Yahweh, et ils partaient sur l’ordre de Yahweh ; ils obéissaient au commandement de Yahweh, sur l’ordre de Yahweh, par Moïse.
\TextTitle{[Les trompettes d'argent]}
\Chap{10}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Fais-toi deux trompettes d'argent, battues au marteau. Elles te serviront pour convoquer l'assemblée, et pour le départ des camps.
\VS{3}Quand on en sonnera, toute l'assemblée s'assemblera auprès de toi à l'entrée de la tente d'assignation.
\VS{4}Si l’on ne sonne que d'une trompette, les princes, les chefs des milliers d'Israël, s'assembleront auprès de toi.
\VS{5}Quand vous sonnerez avec éclat, ceux qui campent à l'orient partiront.
\VS{6}Quand vous sonnerez la seconde fois avec éclat, ceux qui campent au midi partiront, on sonnera avec éclat pour leur départ.
\VS{7}Lorsque vous convoquerez l'assemblée, vous ne sonnerez pas avec éclat.
\VS{8}Les fils d'Aaron, les sacrificateurs, sonneront des trompettes. Ce sera une loi perpétuelle pour vous et pour vos descendants.
\VS{9}Lorsque, dans votre pays, vous irez à la guerre contre l’ennemi qui vous combattra, vous sonnerez des trompettes avec éclat, et Yahweh votre Dieu, se souviendra de vous, et vous serez délivrés de vos ennemis.
\VS{10}Dans vos jours de joie, dans vos fêtes solennelles, et au commencement de vos mois, vous sonnerez des trompettes en offrant vos holocaustes, et vos sacrifices d’offrande de paix et elles vous serviront de souvenir devant votre Dieu. Je suis Yahweh, votre Dieu.
\TextTitle{[La nuée se lève, reprise de la marche dans le désert]}
\VS{11}Le vingtième jour du second mois de la seconde année, la nuée se leva de dessus le tabernacle du témoignage.
\VS{12}Et les fils d'Israël partirent du désert de Sinaï, selon l’ordre fixé pour leur marche. La nuée se posa dans le désert de Paran.
\VS{13}Ils firent ce premier départ sur l’ordre de Yahweh par Moïse.
\VS{14}La bannière du camp des fils de Juda partit la première, avec ses corps d’armée. Nachschon, fils d’Amminadab, commandait le corps d’armée de Juda ;
\VS{15}Nethaneel, fils de Tsuar, commandait le corps d’armée de la tribu des fils d'Issacar ;
\VS{16}Eliab, fils de Hélon, commandait le corps d’armée de la tribu des fils de Zabulon.
\VS{17}Le tabernacle fut démonté ; et les fils de Guerschon, et les fils de Merari, partirent, portant le tabernacle.
\VS{18}La bannière du camp de Ruben partit, avec ses corps d’armée. Elitsur, fils de Schedéur, commandait le corps d’armée de Ruben ;
\VS{19}Schelumiel, fils de Tsurischaddaï, commandait le corps d’armée de la tribu des fils de Siméon ;
\VS{20}Eliasaph, fils de Déuel, commandait le corps d’armée des fils de Gad.
\VS{21}Les Kehathites, qui portaient le sanctuaire, partirent ; et l’on dressait le tabernacle, en attendant leur arrivée.
\VS{22}La bannière du camp des fils d'Ephraïm partit, avec ses corps d’armée. Elischama, fils d’Ammihud, commandait le corps d’armée d'Ephraïm ;
\VS{23}Gamliel, fils de Pedahtsur, commandait le corps d’armée de la tribu des fils de Manassé ;
\VS{24}Abidan, fils de Guideoni, commandait le corps d’armée de la tribu des fils de Benjamin.
\VS{25}La bannière des camps des fils de Dan, qui faisait l'arrière-garde, partit avec ses corps d’armée. Ahiézer, fils d’Ammischaddaï, commandait le corps d’armée de Dan.
\VS{26}Paguiel, fils d’Ocran, commandait le corps d’armée de la tribu des fils d'Aser ;
\VS{27}Ahira, fils d’Enan, commandait le corps d’armée de la tribu des fils de Nephthali.
\VS{28}Tel fut l’ordre d’après lequel les fils d'Israël se mirent en marche selon leurs corps d’armée, c’est ainsi qu’ils partirent.
\VS{29}Moïse dit à Hobab, fils de Réuel, le Madianite, beau-père de Moïse : Nous partons pour le lieu dont Yahweh a dit : Je vous le donnerai. Viens avec nous, et nous te ferons du bien, car Yahweh a promis de faire du bien à Israël.
\VS{30}Hobab lui répondit : Je n’irai point, mais je m'en irai dans mon pays, et dans ma patrie.
\VS{31}Et Moïse lui dit : Je te prie, ne nous quitte pas ; car tu nous serviras de guide, parce que tu connais les lieux où nous campons dans le désert.
\VS{32}Et si tu viens avec nous, nous te ferons jouir du bien que Yahweh nous fera.
\VS{33}Ils partirent de la montagne de Yahweh et marchèrent trois jours ; l'arche de l'alliance de Yahweh alla devant eux, et fit une marche de trois jours pour leur chercher un lieu de repos.
\VS{34}La nuée de Yahweh était sur eux le jour, lorsqu’ils partaient du camp.
\VS{35}Quand l'arche partait, Moïse disait : Lève-toi Yahweh, et que tes ennemis soient dispersés! Que ceux qui te haïssent fuient devant ta face !
\VS{36}Et quand on la posait, il disait : Reviens Yahweh, aux myriades des milliers d'Israël !
\TextTitle{[Jugement contre les murmures du peuple]}
\Chap{11}
\VerseOne{}Le peuple murmura et cela déplut aux oreilles de Yahweh. Lorsque Yahweh l'entendit, sa colère s'enflamma, et le feu de Yahweh s'alluma parmi eux et consuma l'extrémité du camp.
\VS{2}Alors le peuple cria à Moïse. Moïse pria Yahweh, et le feu s'arrêta.
\VS{3}On donna à ce lieu le nom de Tabeéra, parce que le feu de Yahweh s'était allumé parmi eux.
\TextTitle{[Le peuple regrette l'Egypte]}
\VS{4}La foule de gens qui se trouvaient au milieu d’Israël fut saisie de convoitise, même les fils d'Israël se mirent à pleurer, disant : Qui nous donnera de la viande à manger ?
\VS{5}Nous nous souvenons des poissons que nous mangions en Egypte, et qui ne nous coûtaient rien, des concombres, des melons, des poireaux, des oignons, et des aulx.
\VS{6}Maintenant nos âmes sont desséchées : Plus rien! Nos yeux ne voient que de la manne.
\VS{7}La manne ressemblait à de la graine de coriandre, et avait l’apparence du bdellium.
\VS{8}Le peuple se dispersait pour la ramasser, il la moulait aux meules, ou la pilait dans un mortier, il la cuisait au pot et en faisait des gâteaux. Elle avait le goût d'un gâteau à l'huile.
\VS{9}Quand la rosée descendait la nuit sur le camp, la manne y descendait aussi.
\TextTitle{[Moïse dans l'affliction]}
\VS{10}Moïse entendit le peuple qui pleurait, chacun dans sa famille et à l'entrée de sa tente. La colère de Yahweh s’enflamma fortement. Moïse fut attristé,
\VS{11}et il parla à Yahweh : Pourquoi affliges-tu ton serviteur et pourquoi n'ai-je pas trouvé grâce à tes yeux, que tu aies mis sur moi la charge de tout ce peuple ?
\VS{12}Est-ce moi qui ai conçu tout ce peuple ? Est-ce moi qui l’ai enfanté pour que tu me dises : Porte-le sur ton sein comme le nourricier porte un enfant qui tète, jusqu'au pays que tu as juré à ses pères de lui donner ?
\VS{13}D'où aurais-je de la viande pour en donner à tout ce peuple ? Car il pleure auprès de moi, en disant : Donne-nous de la viande à manger !
\VS{14}Je ne puis pas, à moi seul, porter tout ce peuple, car il est trop pesant pour moi.
\VS{15}Plutôt que de me traiter ainsi, tue-moi, je te prie, si j'ai trouvé grâce à tes yeux, et que je ne voie pas mon malheur.
\TextTitle{[Yahweh établit soixante-dix anciens autour de Moïse]
(Ex. 18:19)}
\VS{16}Yahweh dit à Moïse : Assemble-moi soixante-dix hommes des anciens d'Israël, de ceux que tu connais être les anciens du peuple et ses officiers, amène-les à la tente d'assignation, et qu'ils s’y présentent avec toi.
\VS{17}Puis je descendrai et je parlerai là avec toi, je mettrai de l'Esprit qui est sur toi sur eux ; afin qu'ils portent avec toi la charge du peuple, et que tu ne la portes pas toi seul.
\VS{18}Tu diras au peuple : Sanctifiez-vous pour demain, et vous mangerez de la viande ; puisque vous avez pleuré aux oreilles de Yahweh, en disant : Qui nous fera manger de la viande ? Car nous étions bien en Egypte ; ainsi Yahweh vous donnera de la viande, et vous en mangerez.
\VS{19}Vous n'en mangerez pas un jour, ni deux jours, ni cinq jours, ni dix jours, ni vingt jours,
\VS{20}mais jusqu'à un mois entier, jusqu'à ce qu'elle vous sorte par les narines, et que vous en ayez du dégoût, parce que vous avez rejeté Yahweh qui est au milieu de vous ; vous avez pleuré devant lui, en disant : Pourquoi sommes-nous sortis d'Egypte ?
\VS{21}Moïse dit : Six cent mille hommes de pied forment ce peuple au milieu duquel je suis, et tu as dit : Je leur donnerai de la viande afin qu'ils en mangent un mois entier !
\VS{22}Leur tuera-t-on des brebis ou des bœufs, en sorte qu'il y en ait assez pour eux ? Ou leur assemblera-t-on tous les poissons de la mer, en sorte qu'ils en aient assez ?
\VS{23}Yahweh répondit à Moïs e: La main de Yahweh serait-elle trop courte ? Tu verras maintenant si ce que je t'ai dit arrivera ou non.
\VS{24}Moïse sortit et rapporta au peuple les paroles de Yahweh. Il assembla soixante-dix hommes des anciens du peuple, et les plaça autour de la tente.
\VS{25}Yahweh descendit dans la nuée et parla à Moïse ; il prit de l'Esprit qui était sur lui et le mit sur les soixante-dix hommes anciens. Et dès que l'Esprit reposa sur eux, ils prophétisèrent ; mais ils ne continuèrent pas.
\TextTitle{[Prophétie d'Eldad et de Médad]}
\VS{26}Il eut deux hommes restés au camp, dont l'un s'appelait Eldad, et l'autre Médad, sur lesquels l'Esprit reposa ; ils étaient de ceux dont les noms avaient été écrits, mais ils n'étaient pas allés à la tente ; et ils prophétisaient dans le camp.
\VS{27}Un garçon courut le rapporter à Moïse, en disant : Eldad et Médad prophétisent dans le camp.
\VS{28}Josué, fils de Nun, qui servait Moïse depuis sa jeunesse, répondit en disant : Mon seigneur Moïse, empêche-les !
\VS{29}Moïse lui répondit : Es-tu jaloux pour moi ? Puisse tout le peuple de Yahweh être composé de prophètes, et veuille Yahweh mettre son Esprit sur eux !
\VS{30}Puis Moïse se retira au camp, lui et les anciens d'Israël.
\TextTitle{[Les cailles et le jugement de Yahweh]}
\VS{31}Yahweh fit lever un vent de la mer qui amena des cailles et les répandit sur le camp environ le chemin d'une journée, de çà et de là, tout autour du camp ; et il y en avait presque la hauteur de deux coudées sur la terre.
\VS{32}Le peuple se leva tout ce jour-là, et toute la nuit, et tout le jour suivant, et amassa des cailles ; celui qui en avait amassé le moins en avait dix homers ; et ils les étendirent soigneusement pour eux tout autour du camp.
\VS{33}Comme la chair était encore entre leurs dents, sans être mâchée, la colère de Yahweh s'embrasa contre le peuple, et il frappa le peuple d'une très grande plaie.
\VS{34}On donna à ce lieu le nom de Kibroth-Hattaava ; car on ensevelit là le peuple qui avait convoité.
\VS{35}De Kibroth-Hattaava le peuple partit pour Hatséroth, et il s'arrêta à Hatséroth.
\TextTitle{[Marie et Aaron murmurent contre Moïse]}
\Chap{12}
\VerseOne{}Marie et Aaron parlèrent contre Moïse au sujet de la femme Ethiopienne qu'il avait prise, car il avait pris une femme Ethiopienne.
\VS{2}Ils dirent : Est-ce seulement par Moïse que Yahweh parle? N’est-ce pas aussi par nous qu’il parle ? Yahweh entendit cela. 3 Or Moïse était un homme fort patient, plus que tous les hommes qui étaient sur la terre.
\VS{4}Soudain Yahweh dit à Moïse, à Aaron, et à Marie : Allez, vous trois, à la tente d'assignation. Et ils y allèrent tous les trois.
\VS{5}Yahweh descendit dans la colonne de nuée et se tint à l'entrée de la tente. Il appela Aaron et Marie, qui s’avancèrent tous les deux.
\VS{6}Et il dit : Ecoutez maintenant mes paroles ! Lorsqu’il y aura parmi vous un prophète, moi qui suis Yahweh je me ferai bien connaître à lui en vision, et je lui parlerai en songe.
\VS{7}Il n'en est pas ainsi de mon serviteur Moïse, qui est fidèle dans toute ma maison.
\VS{8}Je lui parle bouche à bouche, je me révèle à lui sans énigmes, et il voit une représentation de Yahweh. Pourquoi donc n’avez-vous pas craint de parler contre mon serviteur, contre Moïse ?
\VS{9}Puis la colère de Yahweh s'embrasa contre eux. Et il s'en alla.
\VS{10}La nuée se retira de dessus la tente. Et voici, Marie était frappée d’une lèpre blanche comme la neige. Aaron se tourna vers Marie et la vit lépreuse.
\VS{11}Alors Aaron dit à Moïse : De grâce, mon seigneur, je te prie, ne nous fais pas porter la peine du péché que nous avons commis en insensés, et dont nous nous sommes rendus coupables !
\VS{12}Je te prie qu'elle ne soit pas comme un enfant mort-né, dont la moitié de la chair est déjà consumée quand il sort du ventre de sa mère !
\VS{13}Alors Moïse cria à Yahweh, en disant : Ô Dieu, je te prie, guéris-la !
\VS{14}Et Yahweh répondit à Moïse : Si son père lui avait craché au visage, ne serait-elle pas pendant sept jours un objet de honte ? Qu'elle soit enfermée sept jours en dehors du camp, après quoi, elle y sera reçue.
\VS{15}Marie fut enfermée hors du camp sept jours ; et le peuple ne partit pas de là jusqu'à ce que Marie fût rentrée.
\VS{16}Après cela le peuple partit de Hatséroth, et il campa dans le désert de Paran.
\TextTitle{[Des hommes envoyés pour explorer le pays de Cannan]}
\Chap{13}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse et dit :
\VS{2}Envoie des hommes pour explorer le pays de Canaan, que je donne aux fils d'Israël. Tu enverras un homme de chaque tribu de leurs pères, tous seront des principaux d'entre eux.
\VS{3}Moïse les envoya du désert de Paran, d’après l’ordre de Yahweh ; tous ces hommes étaient des chefs des fils d'Israël.
\VS{4}Voici leurs noms. Pour la tribu de Ruben : Schammua, fils de Zaccur ;
\VS{5}pour la tribu de Siméon : Schaphath, fils de Hori ;
\VS{6}pour la tribu de Juda : Caleb, fils de Jephunné ;
\VS{7}pour la tribu d'Issacar : Jigual, fils de Joseph ;
\VS{8}pour la tribu d'Ephraïm : Hosée, fils de Nun ;
\VS{9}pour la tribu de Benjamin : Palthi, fils de Raphu ;
\VS{10}pour la tribu de Zabulon : Gaddiel, fils de Sodi ;
\VS{11}pour l’autre tribu de Joseph : la tribu de Manassé, Gaddi, fils de Susi ;
\VS{12}pour la tribu de Dan : Ammiel, fils de Guemalli ;
\VS{13}pour la tribu d'Aser : Sethur, fils de Micaël ;
\VS{14}Pour la tribu de Nephthali : Nachbi, fils de Vophsi ;
\VS{15}Pour la tribu de Gad : Guéuel, fils de Maki.
\VS{16}Tels sont les noms des hommes que Moïse envoya pour explorer le pays. Moïse donna à Hosée, fils de Nun, le nom de Josué\FTNT{Moïse changea le nom d’Hosée en y ajoutant le nom de Yahweh. Hosée signifie «~sauveur~» et Josué (ou Jésus) «~Yahweh est salut~». Josué préfigurait Jésus-Christ qui nous a délivrés et transportés dans le Royaume des cieux (Col. 2:12-14). Moïse avait compris prophétiquement que seul Jésus peut nous faire rentrer dans notre héritage.}.
\VS{17}Moïse les envoya pour explorer le pays de Canaan. Il leur dit : Montez de ce côté par le midi ; et vous monterez sur la montagne.
\VS{18}Vous verrez le pays, ce qu’il est, et le peuple qui l'habite, s'il est fort ou faible ; s'il est en petit ou en grand nombre ;
\VS{19}ce qu’est le pays où il habite, s'il est bon ou mauvais ; et quelles sont les villes dans lesquelles il habite, si c'est dans des tentes ou dans des villes fortifiées ;
\VS{20}ce qu’est le terrain, s'il est gras ou maigre, s'il y a des arbres ou non. Ayez bon courage, et prenez des fruits du pays. C'était le temps des premiers raisins.
\VS{21}Ils montèrent, ils explorèrent le pays, depuis le désert de Tsin jusqu'à Rehob, à l'entrée de Hamath.
\VS{22}Ils montèrent par le midi, et ils allèrent jusqu'à Hébron, où étaient Ahiman, Schéschaï, et Talmaï, enfants d’Anak. Hébron avait été bâtie sept ans avant Tsoan en Egypte.
\VS{23}Ils vinrent jusqu'au torrent d'Eschcol, et coupèrent de là un sarment de vigne, avec une grappe de raisins ; ils étaient deux à le porter avec un levier. Ils apportèrent aussi des grenades et des figues.
\VS{24}On donna à ce lieu le nom de vallée d’Eschcol ; à cause de la grappe que les fils d'Israël y coupèrent.
\VS{25}Au bout de quarante jours, ils furent de retour du pays qu'ils étaient allés explorer.
\TextTitle{[Compte rendu des envoyés]}
\VS{26}A leur arrivée, ils se rendirent auprès de Moïse et d’Aaron, et de toute l'assemblée des fils d'Israël, dans le désert de Padan à Kadès. Ils leur firent le rapport, ainsi qu’à toute l'assemblée, ils leur montrèrent les fruits du pays.
\VS{27}Ils firent donc leur rapport à Moïse, et lui dirent : Nous sommes allés dans le pays où tu nous as envoyés. Véritablement, c'est un pays où coulent le lait et le miel, et en voici les fruits.
\VS{28}Mais le peuple qui habite ce pays est puissant, les villes sont fortifiées, très grandes ; nous y avons vu des enfants d’Anak.
\VS{29}Les Amalécites habitent la contrée du midi ; les Héthiens, les Jébusiens et les Amoréens habitent la montagne ; les Cananéens habitent le long de la mer, et vers le long du Jourdain.
\VS{30}Caleb fit taire le peuple qui murmurait contre Moïse. Il dit : Montons, emparons-nous du pays, nous y serons vainqueurs !
\VS{31}Mais les hommes qui y étaient allés avec lui dirent : Nous ne pouvons pas monter contre ce peuple-là, car il est plus fort que nous.
\VS{32}Et ils décrièrent devant les fils d'Israël le pays qu'ils avaient exploré. Ils dirent : Le pays que nous avons parcouru pour l’explorer est un pays qui dévore ses habitants ; tous ceux que nous y avons vus sont des gens de grande stature ; 33 et nous y avons vu aussi des géants, des enfants d’Anak, de la race des géants : nous paraissions à nos yeux et aux leurs comme des sauterelles.
\TextTitle{[Rébellion et incrédulité d'Israël]
\\(1 Co. 10:1-5 ; Hé. 3:7-19)}
\Chap{14}
\VerseOne{}Alors toute l'assemblée éleva la voix et poussa des cris, et le peuple pleura pendant la nuit.
\VS{2}Tous les fils d'Israël murmurèrent contre Moïse et Aaron, et toute l'assemblée leur dit : Que ne sommes-nous morts dans le pays d'Egypte, ou que ne sommes-nous morts dans ce désert !
\VS{3}Pourquoi Yahweh nous fait-il aller dans ce pays, où nous tomberons par l'épée, où nos femmes et nos petits enfants deviendront une proie ? Ne vaut-il pas mieux pour nous retourner en Egypte ?
\VS{4}Et ils se dirent l'un à l'autre : Etablissons-nous un chef, et retournons en Egypte.
\VS{5}Alors Moïse et Aaron tombèrent sur leurs visages devant toute l'assemblée des fils d'Israël.
\VS{6}Josué, fils de Nun, et Caleb, fils de Jephunné, qui étaient parmi ceux qui avaient exploré le pays, déchirèrent leurs vêtements,
\VS{7}et parlèrent à toute l'assemblée des fils d'Israël, en disant : Le pays que nous avons exploré est un pays bon et agréable.
\VS{8}Si nous sommes agréables à Yahweh, il nous fera entrer dans ce pays, et il nous le donnera : C'est un pays où coulent le lait et le miel.
\VS{9}Seulement, ne soyez point rebelles contre Yahweh, et ne craignez point le peuple de ce pays, car ils nous serviront de pâture, ils n’ont plus d’ombrage pour les couvrir, Yahweh est avec nous, ne les craignez point !
\VS{10}Toute l'assemblée parlait de les lapider lorsque la gloire de Yahweh apparut à tous les fils d'Israël, devant la tente d'assignation.
\TextTitle{[Moïse intercède pour le pardon d'Israël]}
\VS{11}Et Yahweh dit à Moïse : Jusqu’à quand ce peuple me méprisera-t-il ? Jusqu’à quand ne croira-t-il point en moi, malgré tous les signes que j'ai faits au milieu de lui ?
\VS{12}Je le frapperai par la peste et je le détruirai ; mais je ferai de toi une nation plus grande et plus puissante que lui.
\VS{13}Moïse dit à Yahweh : Mais les Egyptiens l'entendront, car tu as fait monter par ta puissance ce peuple-ci du milieu d'eux,
\VS{14}et ils le diront aux habitants de ce pays. Ils savaient que toi, Yahweh, tu es au milieu de ce peuple, que tu apparais visiblement, toi, Yahweh, que ta nuée tient sur lui, et que tu marches devant lui le jour dans une colonne de nuée, et la nuit dans une colonne de feu.
\VS{15}Si tu fais mourir ce peuple comme un seul homme, les nations qui ont entendu parler de toi diront :
\VS{16}Yahweh n’avait pas le pouvoir de faire entrer ce peuple dans le pays qu’il avait juré de leur donner : C’est pour cela qu’il l’a égorgé dans le désert.
\VS{17}Maintenant, je te prie, que la puissance du Seigneur se montre dans sa grandeur, comme tu l’as déclaré en disant :
\VS{18}Yahweh est lent à la colère et riche en bonté, il ôte l'iniquité et pardonne la rébellion, il ne tient point le coupable pour innocent, et il punit l'iniquité des pères sur les fils, jusqu'à la troisième et à la quatrième génération.
\VS{19}Pardonne, je te prie, l'iniquité de ce peuple, selon la grandeur de ta miséricorde, comme tu as pardonné à ce peuple depuis l'Egypte jusqu'ici.
\TextTitle{[Réponse de Yahweh à Moïse]}
\VS{20}Et Yahweh dit : Je pardonne, comme tu l’as demandé.
\VS{21}Mais je suis vivant ! La gloire de Yahweh remplira toute la terre.
\VS{22}Tous ceux qui ont vu ma gloire, et les prodiges que j'ai faits en Egypte et dans le désert, qui m'ont déjà tenté par dix fois, et qui n’ont point écouté ma voix,
\VS{23}tous ceux-là ne verront point le pays que j'ai juré à leurs pères de leur donner, tous ceux qui m'ont méprisé ne le verront pas.
\VS{24}Et parce que mon serviteur Caleb a été animé d'un autre Esprit, et qu'il a persévéré dans ma voie, je le ferai entrer dans le pays où il a été, et ses descendants le posséderont en héritage.
\VS{25}Les Amalécites et les Cananéens habitent la vallée : Demain, tournez-vous et partez pour le désert, dans la direction de la mer rouge.
\VS{26}Yahweh parla à Moïse et à Aaron, en disant :
\VS{27}Jusqu’ à quand laisserai-je cette méchante assemblée murmurer contre moi? J'ai entendu les murmures des fils d'Israël, qui murmuraient contre moi.
\VS{28}Dis-leur : Je suis vivant ! dit Yahweh, je vous ferai ainsi que vous avez parlé à mes oreilles.
\VS{29}Vos cadavres tomberont dans ce désert. Vous tous, dont on a fait le dénombrement, en vous comptant depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, vous tous qui avez murmuré contre moi,
\VS{30}vous n’entrerez pas dans le pays que j’avais juré de vous faire habiter, excepté Caleb, fils de Jephunné, et Josué, fils de Nun.
\VS{31}Et vos petits enfants, dont vous avez dit : Ils deviendront une proie ! Je les y ferai entrer, et ils connaîtront le pays que vous avez méprisé.
\VS{32}Vos cadavres à vous tomberont dans le désert ;
\VS{33}et vos enfants paîtront dans ce désert quarante ans ; ils porteront la peine de vos infidélités, jusqu'à ce que vos cadavres soient tous tombés dans le désert.
\VS{34}De même que vous avez mis quarante jours à explorer le pays, vous porterez la peine de vos iniquités quarante années, un jour pour une année, et vous saurez ce que c’est que d’être privé de ma présence.
\VS{35}Je suis Yahweh, j’ai parlé ! C’est ainsi que je traiterai cette méchante assemblée, qui s’est assemblée contre moi ; ils seront consumés dans ce désert, et ils y mourront.
\VS{36}Les hommes que Moïse avait envoyés pour explorer le pays, et qui à leur retour avaient fait murmurer contre lui toute l'assemblée en décriant le pays ;
\VS{37}ces hommes, qui avaient décrié le pays, moururent frappés d’une plaie devant Yahweh.
\VS{38}Mais Josué, fils de Nun, et Caleb, fils de Jephunné, restèrent seuls vivants parmi ceux qui étaient allés pour explorer le pays.
\TextTitle{[Israël battu par les Amalécites et les Cananéens]}
\VS{39}Moïse rapporta ces choses à tous les fils d'Israël, et le peuple fut dans une grande désolation.
\VS{40}Ils se levèrent de bon matin et montèrent au sommet de la montagne, en disant : Nous voici ! Nous monterons au lieu dont Yahweh a parlé car nous avons péché.
\VS{41}Mais Moïse leur dit : Pourquoi transgressez-vous l’ordre de Yahweh ? Cela ne réussira point.
\VS{42}Ne montez pas ! Car Yahweh n'est pas au milieu de vous. Ne vous faites pas battre par vos ennemis.
\VS{43}Car les Amalécites et les Cananéens sont là devant vous, et vous tomberez par l'épée. Parce que vous vous êtes détournés de Yahweh, Yahweh ne sera point avec vous.
\VS{44}Ils s'obstinèrent à monter au sommet de la montagne ; mais l'arche de l'alliance de Yahweh et Moïse ne sortirent point du milieu du camp.
\VS{45}Alors les Amalécites et les Cananéens qui habitaient cette montagne descendirent, les battirent, et les taillèrent en pièces jusqu'à Horma.
\TextTitle{[Consignes pour le pays de Canaan]}
\Chap{15}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Quand vous serez entrés au pays que je vous donne, où vous devez demeurer,
\VS{3}et que vous voudrez faire un sacrifice consumé par le feu à Yahweh, un holocauste, soit un sacrifice en accompagnement d’un vœu, ou en offrande volontaire, ou bien dans vos fêtes, pour produire avec votre gros ou votre menu bétail une agréable odeur à Yahweh,
\VS{4}celui qui fera son offrande à Yahweh présentera en offrande un dixième de fleur de farine, pétrie dans un quart de hin d'huile,
\VS{5}et un quart de hin de vin pour la libation que tu feras sur l'holocauste, ou sur un autre sacrifice pour chaque agneau.
\VS{6}Si c'est pour un bélier, tu présenteras en offrande deux dixièmes de fleur de farine, pétrie dans un tiers de hin d'huile,
\VS{7}et un tiers de hin de vin pour la libation, comme offrande d’une agréable odeur à Yahweh.
\VS{8}Si tu sacrifies un veau, soit comme holocauste, soit comme sacrifice en accompagnement d’un vœu, ou comme sacrifice d’offrande de paix à Yahweh,
\VS{9}on présentera en offrande avec le veau trois dixièmes de fleur de farine, pétrie dans un demi-hin d'huile.
\VS{10}Et tu offriras la moitié d'un hin de vin pour la libation, en offrande consumée par le feu d’une agréable odeur à Yahweh.
\VS{11}On fera ainsi pour chaque boeuf, chaque bélier, et chaque petit des brebis ou des chèvres.
\VS{12}Selon le nombre de victimes, vous ferez ainsi pour chacune, d’après leur nombre.
\VS{13}Tout indigène fera ces choses ainsi, lorsqu’il offrira un sacrifice consumé par le feu, d’une agréable odeur à Yahweh.
\TextTitle{[Consignes pour l'Etranger vivant au milieu d'Israël]}
\VS{14}Si un étranger séjournant chez vous, ou se trouvant à l’avenir au milieu de vous, offre un sacrifice consumé par le feu d’une agréable odeur à Yahweh, il l’offrira de la même manière que vous.
\VS{15}Il y aura une seule loi pour vous et pour l'étranger qui séjourne au milieu de vous, il y aura une même loi perpétuelle parmi vos descendants : Il en sera ainsi de l'étranger comme de vous en la présence de Yahweh.
\VS{16}Il y aura une seule loi et une seule ordonnance pour vous et pour l'étranger qui séjourne au milieu de vous.
\TextTitle{[Consignes diverses]}
\VS{17}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{18}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Quand vous serez arrivés dans le pays où je vous ferai entrer,
\VS{19}et que vous mangerez du pain de ce pays, vous prélèverez une offrande pour Yahweh.
\VS{20}Vous présenterez par élévation un gâteau, les prémices de votre pâte ; vous le présenterez comme ce qu’on prélève de l'aire.
\VS{21}Vous prélèverez pour Yahweh une offrande des prémices de votre pâte, dans les temps à venir.
\VS{22}Si vous péchez par ignorance\FTNT{Voir commentaire en Lé. 4:2.}, en n’observant pas tous ces commandements que Yahweh a fait connaître à Moïse,
\VS{23}tout ce que Yahweh vous a ordonné par Moïse, depuis le jour où Yahweh a donné des commandements et plus tard dans les temps à venir ;
\VS{24}si l’on a péché involontairement, sans que l'assemblée s’en soit aperçue, toute l'assemblée sacrifiera un jeune taureau en holocauste d’une agréable odeur à Yahweh, avec l’offrande et la libation, d’après les règles établies ; elle offrira encore un jeune bouc en sacrifice d’expiation.
\VS{25}Le sacrificateur fera l’expiation pour toute l'assemblée des fils d'Israël, et il leur sera pardonné ; car ils ont péché involontairement, et ils ont apporté leur offrande, un sacrifice consumé par le feu en l’honneur de Yahweh et une victime expiatoire devant Yahweh, à cause du péché qu’ils ont involontairement commis.
\VS{26}Il sera pardonné à toute l'assemblée des fils d'Israël, et à l'étranger qui séjourne au milieu d’eux, car c’est involontairement que tout le peuple a péché.
\VS{27}Si c’est une seule personne qui a péché involontairement, elle offrira une chèvre d'un an en sacrifice pour le péché.
\VS{28}Le sacrificateur fera l’expiation pour la personne qui a péché involontairement devant Yahweh ; quand il aura fait l’expiation pour elle, il lui sera pardonné.
\VS{29}Il y aura pour vous une même loi tant pour l’indigène parmi les fils d’Israël, que pour l'étranger qui séjourne au milieu d’eux.
\VS{30}Mais si quelqu’un, indigène ou étranger, agit la main levée, il outrage Yahweh ; celui-là sera retranché du milieu de son peuple.
\VS{31}Il a méprisé la parole de Yahweh et il a violé son commandement : Celui-là sera retranché, il portera la peine de son iniquité.
\TextTitle{[Un homme lapidé selon la loi]
\\(Ro. 3:19 ; 7:7-11 ; 2 Co. 3:7-9 ; Ga. 3:10)}
\VS{32}Comme les fils d'Israël étaient dans le désert, on trouva un homme qui ramassait du bois le jour du sabbat.
\VS{33}Ceux qui l’avaient trouvé ramassant du bois, l'amenèrent à Moïse, à Aaron, et à toute l'assemblée.
\VS{34}On le mit en prison, car ce qu'on devait lui faire n’avait pas été déclaré.
\VS{35}Yahweh dit à Moïse : On punira de mort cet homme, et toute l'assemblée le lapidera hors du camp.
\VS{36}Toute l'assemblée le mena hors du camp et le lapida, et il mourut, comme Yahweh l'avait ordonné à Moïse.
\VS{37}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{38}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Qu'ils se fassent de génération en génération des franges aux bords de leurs vêtements, et qu'ils mettent sur les franges des bords de leurs vêtements un cordon de couleur pourpre.
\VS{39}Quand vous aurez cette frange, vous la regarderez et vous vous souviendrez de tous les commandements de Yahweh, pour les mettre en pratique, et vous ne suivrez pas les désirs de vos cœurs et de vos yeux, pour vous laisser entraîner à l’infidélité.
\VS{40}Vous vous souviendrez ainsi de mes commandements, vous les mettrez en pratique, et vous serez saints pour votre Dieu.
\VS{41}Je suis Yahweh, votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d'Egypte, pour être votre Dieu. Je suis Yahweh, votre Dieu.
\TextTitle{[Révolte de Koré]
\\(Jud. 11)}
\Chap{16}
\VerseOne{}Koré\FTNT{Koré, Dathan et Abiram, s’étaient révoltés contre Aaron et Moïse, car ils voulaient s’attribuer l’honneur d’offrir à Dieu des sacrifices. Ils voulaient exercer la sacrificature (sacerdoce) alors que Yahweh ne les avait pas établis ministres du culte. Vouloir servir Dieu sans avoir reçu un appel divin est dangereux}, fils de Jitsehar, fils de Kehath, fils de Lévi, se révolta avec Dathan et Abiram, fils d'Eliab, et On, fils de Péleth, tous trois fils de Ruben.
\VS{2}Ils se soulevèrent contre Moïse, avec deux cent cinquante hommes des fils d'Israël, des principaux de l'assemblée, de ceux que l’on convoquait pour tenir le conseil, et qui étaient des gens de renom.
\VS{3}Ils s'assemblèrent contre Moïse et contre Aaron, et leur dirent : C’en est assez! Car toute l'assemblée, tous sont saints, et Yahweh est au milieu d'eux. Pourquoi vous élevez-vous au-dessus de l'assemblée de Yahweh ?
\VS{4}Quand Moïse eut entendu cela, il tomba sur son visage.
\VS{5}Il parla à Koré et à toute sa troupe, et leur dit : Demain, Yahweh fera connaître celui qui lui appartient et qui est saint, et il le fera approcher de lui ; il fera approcher de lui celui qu'il choisira.
\VS{6}Faites ceci. Prenez des brasiers, Koré et toute sa troupe.
\VS{7}Demain, mettez-y du feu, et mettez-y du parfum devant Yahweh ; et celui que Yahweh choisira, c’est celui-là qui sera saint. C’en est assez, fils de Lévi !
\VS{8}Moïse dit à Koré : Ecoutez donc, fils de Lévi :
\VS{9}Est-ce trop peu de chose pour vous, que le Dieu d’Israël vous ait séparés de l’assemblée d’Israël, pour vous faire approcher de lui, afin de faire le service du tabernacle de Yahweh, et pour vous tenir devant l’assemblée, afin de la servir ?
\VS{10}Il vous a fait approcher de lui, toi et tous tes frères, les enfants de Lévi, et vous voulez encore la sacrificature !
\VS{11}C'est à cause de cela que toi et toute ta troupe vous vous assemblez contre Yahweh ! Car qui est Aaron pour que vous murmuriez contre lui ?
\VS{12}Moïse envoya appeler Dathan et Abiram, fils d'Eliab, qui répondirent : Nous n’y monterons point.
\VS{13}N’est-ce pas assez que tu nous aies fait sortir d'un pays où coulent le lait et le miel, pour nous faire mourir dans ce désert, sans que tu continues à dominer sur nous ?
\VS{14}Et ce n’est pas dans un pays où coulent le lait et le miel que tu nous as menés, et tu ne nous as pas donné en héritage des champs ou des vignes. Penses-tu crever les yeux de ces gens ? Nous ne monterons point.
\VS{15}Moïse fut très irrité, et il dit à Yahweh : N’aie point égard à leur offrande. Je n'ai point pris d'eux un seul âne, et je n'ai fait de mal à aucun d'eux.
\VS{16}Moïse dit à Koré : Toi et toute ta troupe, trouvez-vous demain devant Yahweh, toi et eux avec Aaron.
\VS{17}Prenez chacun vos brasiers, et mettez-y du parfum ; et que chacun présente devant Yahweh son brasier : Il y aura deux cent cinquante brasiers ; toi et Aaron aussi, chacun avec son brasier.
\VS{18}Ils prirent donc chacun son brasier, et y mirent du feu, et y posèrent du parfum, et ils se tinrent à l'entrée de la tente d'assignation, avec Moïse et Aaron.
\VS{19}Koré fit assembler contre eux toute l'assemblée à l'entrée de la tente d'assignation. Alors la gloire de Yahweh apparut à toute l'assemblée.
\VS{20}Et Yahweh parla à Moïse et à Aaron, en disant :
\VS{21}Séparez-vous du milieu de cette assemblée, et je les consumerai en un seul instant.
\VS{22}Mais ils tombèrent sur leur visage et dirent : Ô Dieu ! Dieu des esprits de toute chair ! Un seul homme a péché, et tu te mettrais en colère contre toute l'assemblée ?
\VS{23}Et Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{24}Parle à l'assemblée et dis : Retirez-vous de toutes parts loin de la demeure de Koré, de Dathan, et d'Abiram.
\VS{25}Moïse se leva, et alla vers Dathan et Abiram ; et les anciens d'Israël le suivirent.
\VS{26}Il parla à l'assemblée, en disant : Eloignez-vous des tentes de ces méchants hommes, et ne touchez à rien qui leur appartienne, de peur que vous ne périssiez en même temps qu’ils seront punis pour tous leurs péchés.
\VS{27}Ils se retirèrent de toutes parts loin des demeures de Koré, de Dathan et d'Abiram. Et Dathan et Abiram sortirent et se tinrent debout à l'entrée de leurs tentes, avec leurs femmes, leurs fils, et leurs petits-enfants.
\VS{28}Moïse dit : Vous connaîtrez à ceci que Yahweh m'a envoyé pour faire toutes ces choses, et que je n’agis pas de moi-même.
\VS{29}Si ces gens meurent comme tous les hommes meurent, s'ils subissent le sort commun à tous les hommes, Yahweh ne m'a point envoyé ;
\VS{30}mais si Yahweh fait une chose nouvelle, si la terre ouvre sa bouche pour les engloutir avec tout ce qui leur appartient, et qu'ils descendent vivants dans le scheol, vous saurez alors que ces gens ont méprisé Yahweh.
\VS{31}Aussitôt qu'il acheva de dire toutes ces paroles, la terre qui était sous eux se fendit.
\VS{32}La terre ouvrit sa bouche et les engloutit, avec leurs tentes et tous les hommes qui étaient à Koré, et tous leurs biens.
\VS{33}Ils descendirent vivants dans le scheol, eux et tout ce qui leur appartenait ; la terre les recouvrit, et ils disparurent au milieu de l'assemblée.
\VS{34}Tout Israël qui était autour d'eux s'enfuit à leurs cris ; car ils disaient : Prenons garde que la terre ne nous engloutisse !
\VS{35}Un feu sortit d’auprès de Yahweh et consuma les deux cent cinquante hommes qui offraient le parfum.
\VS{36}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{37}Dis à Eléazar, fils d'Aaron, le sacrificateur, de retirer de l’incendie les brasiers et d’en répandre au loin le feu, car ils sont sanctifiés.
\VS{38}Avec les brasiers de ceux qui ont péché au péril de leur vie, que l'on fasse des lames étendues dont on couvrira l'autel. Puisqu'ils ont été offerts devant Yahweh et qu’ils sont sanctifiés, ils serviront de souvenir aux fils d'Israël.
\VS{39}Eléazar, le sacrificateur, prit les brasiers d'airain, que ces hommes qui furent brûlés avaient présentés, et on en fit des lames pour couvrir l'autel.
\VS{40}C'est un souvenir pour les fils d'Israël, afin qu'aucun étranger à la race d'Aaron, ne s'approche pour offrir du parfum devant Yahweh, et ne soit comme Koré, et comme toute sa troupe, selon ce que Yahweh avait déclaré par Moïse.
\TextTitle{[Le peuple frappé d'une plaie à cause de ses mumures]}
\VS{41}Dès le lendemain, toute l'assemblée des fils d'Israël murmura contre Moïse et contre Aaron, en disant : Vous avez fait mourir le peuple de Yahweh.
\VS{42}Comme l'assemblée s'amassait contre Moïse et contre Aaron, et comme ils tournaient les regards vers la tente d'assignation, voici la nuée la couvrit, et la gloire de Yahweh apparut.
\VS{43}Moïse et Aaron vinrent devant la tente d'assignation.
\VS{44}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{45}Retirez-vous du milieu de cette assemblée, et je les consumerai en un instant. Ils tombèrent sur leur visage ;
\VS{46}et Moïse dit à Aaron : Prends le brasier, et mets-y du feu de dessus l'autel, mets-y du parfum, et va promptement à l'assemblée, et fais pour eux l’expiation ; car la colère de Yahweh a éclaté, la plaie a commencé.
\VS{47}Aaron prit le brasier, comme Moïse lui avait dit, et il courut au milieu de l'assemblée, et voici la plaie avait déjà commencé sur le peuple, il offrit le parfum et fit l’expiation pour le peuple.
\VS{48}Il se plaça entre les morts et les vivants, et la plaie fut arrêtée.
\VS{49}Il y eut quatorze mille sept cents personnes qui moururent de cette plaie, outre ceux qui étaient morts à cause de Koré.
\VS{50}Aaron retourna auprès de Moïse, à l'entrée de la tente d'assignation. La plaie était arrêtée.
\TextTitle{[Yahweh confirme l'appel d'Aaron, sa verge fleurit]}
\Chap{17}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Parle aux fils d'Israël, et prends d’eux une verge selon les maisons de leurs pères, soit douze verges de la part de tous leurs princes, selon les maisons de leurs pères. Tu écriras le nom de chacun sur sa verge,
\VS{3}et tu écriras le nom d'Aaron sur la verge de Lévi\FTNT{La verge d’Aaron est une image du Messie ressuscité. Elle avait produit la vie tandis que celles des autres princes n’avaient produit aucun fruit. Cette histoire nous parle également de la confirmation de l’appel d’Aaron face aux critiques dont il était l’objet. On connaît l’arbre par ses fruits (Mt. 7:16-20 ; Lu. 7:17-22).}; car il y aura une verge pour chaque chef des maisons de leurs pères.
\VS{4}Tu les déposeras dans la tente d'assignation, devant le témoignage, où je me rencontre avec vous.
\VS{5}Et la verge de l'homme que j'aurai choisi fleurira ; et je ferai cesser de devant moi les murmures des fils d'Israël, par lesquels ils murmurent contre vous.
\VS{6}Moïse parla aux fils d'Israël, tous leurs princes lui donnèrent une verge, chaque prince une verge, selon les maisons de leurs pères, soit douze verges ; la verge d'Aaron était au milieu des leurs.
\VS{7}Moïse mit les verges devant Yahweh, dans la tente du témoignage.
\VS{8}Le lendemain, lorsque Moïse entra dans la tente du témoignage, voici, la verge d'Aaron, pour la maison de Lévi, avait fleuri, elle avait poussé des boutons, produit des fleurs et mûri des amandes.
\VS{9}Moïse ôta de devant Yahweh toutes les verges et les porta à tous les fils d'Israël, afin qu’ils les voient et qu’ils prennent chacun leurs verges.
\VS{10}Yahweh dit à Moïse : Reporte la verge d'Aaron devant le témoignage, pour être conservée comme un signe pour les fils de rébellion, afin que tu fasses cesser de devant moi leurs murmures et qu’ils ne meurent point.
\VS{11}Moïse fit ainsi ; il se conforma à l’ordre que Yahweh lui avait donné.
\VS{12}Les fils d'Israël parlèrent à Moïse, en disant : Voici, nous expirons, nous périssons, nous périssons tous !
\VS{13}Quiconque s'approche du tabernacle de Yahweh meurt. Nous faudra-t-il tous expirer ?
\TextTitle{[Droits et devoirs des sacrificateurs et des Lévites]}
\Chap{18}
\VerseOne{}Alors Yahweh dit à Aaron : Toi et tes fils, et la maison de ton père avec toi, vous porterez l’iniquité du sanctuaire ; et toi, et tes fils avec toi, vous porterez l’iniquité de votre sacrificature.
\VS{2}Fais aussi approcher de toi tes frères, la tribu de Lévi, qui est la tribu de ton père, afin qu'ils te soient attachés et qu'ils te servent, et toi et tes fils avec toi, vous servirez devant la tente du témoignage.
\VS{3}Ils garderont ce que tu leur ordonneras de garder, et ce qu'il faut garder de tout le tabernacle ; mais ils n'approcheront point des ustensiles du sanctuaire ni de l'autel, de peur qu'ils ne meurent, et que vous ne mouriez avec eux.
\VS{4}Ils te seront attachés, et ils garderont tout ce qu'il faut garder dans la tente d'assignation, selon tout le service du tabernacle. Aucun étranger n'approchera de vous.
\VS{5}Vous prendrez garde à ce qu'il faut faire dans le sanctuaire, et à ce qu'il faut faire à l'autel, afin qu'il n'y ait plus d'indignation sur les fils d'Israël.
\VS{6}Voici, j'ai pris vos frères les Lévites du milieu des fils d'Israël, donnés en pur don pour Yahweh, afin qu'ils soient employés au service de la tente d'assignation.
\VS{7}Toi et tes fils avec toi, vous observerez les fonctions de votre sacrificature pour tout ce qui concerne l'autel et ce qui est au dedans du voile : C’est le service que vous ferez. Je vous accorde en pur don l’exercice de la sacrificature. L’étranger qui approchera sera mis à mort.
\VS{8}Et Yahweh dit à Aaron : Voici, je t'ai donné la garde de mes offrandes prélevées sur toutes les choses consacrées par les enfants d'Israël ; je te les ai données, et à tes enfants, par ordonnance perpétuelle, à cause de l'onction.
\VS{9}Voici ce qui t'appartiendra parmi les choses très saintes qui ne sont pas consumées par le feu : Toutes leurs offrandes, soit de tous leurs dons, tous leurs sacrifices d’expiation pour le péché, et tous leurs sacrifices de culpabilité qu’ils m’offriront ; ce sont des choses très saintes pour toi et pour tes fils.
\VS{10}Vous les mangerez dans un lieu très saint ; tout mâle en mangera ; vous les regarderez comme saintes.
\VS{11}Voici encore ce qui t'appartiendra : Tous les dons que les fils d'Israël présenteront par élévation et en les agitant de côté et d’autre, je te les donne à toi, à tes fils, et à tes filles avec toi, par une loi perpétuelle. Quiconque sera pur dans ta maison en mangera.
\VS{12}Je te donne aussi leurs prémices qu'ils offriront à Yahweh : Tout ce qu’il y aura de meilleur en huile, et tout le meilleur du moût et du blé.
\VS{13}Les premiers produits de leur terre qu'ils apporteront à Yahweh t'appartiendront. Quiconque sera pur dans ta maison en mangera.
\VS{14}Tout ce qui sera dévoué par le moyen de l’interdit en Israël t'appartiendra.
\VS{15}Tout premier-né de toute chair, qu'ils offriront à Yahweh, tant des hommes que des animaux t'appartiendront. Seulement, tu feras racheter le premier-né de l'homme, et tu feras racheter  le premier-né d’un animal impur.
\VS{16}Tu les feras racheter dès l'âge d'un mois, selon l'estimation que tu en feras, au prix de cinq sicles d'argent, selon le sicle du sanctuaire, qui est de vingt guéras.
\VS{17}Mais tu ne feras point racheter le premier-né du boeuf, ni le premier-né de la brebis, ni le premier-né de la chèvre : Ce sont des choses saintes. Tu répandras leur sang sur l'autel, et tu brûleras leur graisse : Ce sera un sacrifice consumé par le feu d’une agréable odeur à Yahweh.
\VS{18}Mais leur chair t'appartiendra, comme la poitrine qu’on agite de côté et d’autre, et comme l'épaule droite.
\VS{19}Je t'ai donné, à toi et à tes fils, et à tes filles avec toi, par une loi perpétuelle, toutes les offrandes présentées par élévation des choses sanctifiées, que les fils d'Israël offriront à Yahweh. C’est une alliance de sel\FTNT{Le sel est un aliment pratiquement impérissable et incorruptible. Dans l’Antiquité, il symbolisait l’incorruptibilité (Lé. 2:13).} et à perpétuité devant Yahweh, pour toi et pour ta postérité avec toi.
\VS{20}Yahweh dit à Aaron : Tu ne posséderas rien dans leur pays, et il n’y aura point de part pour toi au milieu d’eux ; c’est moi qui suis ta part et ta possession, au milieu des fils d'Israël.
\VS{21}Je donne comme possession aux fils de Lévi, toutes les dîmes\FTNT{Il y avait plusieurs sortes de dîmes sous la loi Mosaïque Alliance :
— La 1ère dîme : Le peuple devait payer une dîme générale au bénéfice des Lévites (No. 18:21).
Toutes les tribus d’Israël, à l’exception des Lévites, eurent une possession géographique qu’ils reçurent comme héritage après leur entrée en Canaan. Mais les Lévites devaient accomplir une tâche particulière au sein de la nation. Ils devaient  s’occuper du service dans la tente d’assignation. En compensation de ce service, ils devaient percevoir un impôt de 10 \% des revenus de tous les Israélites.
— La 2ème dîme : Les Lévites devaient payer la «~dîme de la dîme~», au bénéfice des sacrificateurs (No. 18:25-31).
Tous les sacrificateurs étaient des Lévites, mais tous les Lévites n’étaient pas des sacrificateurs. Les sacrificateurs descendaient d’Aaron et ils exerçaient des responsabilités particulières dans la tente d’assignation, puis dans le temple. Cette seconde dîme permettait aux sacrificateurs d’être nourris et assurait donc le bon fonctionnement du service du temple.
— La 3ème dîme : Tous les Israélites devaient conserver une dîme de toute leur production en prévision de leurs pèlerinages annuels à Jérusalem (De. 14:22-26).
Trois fois par an, tout le peuple devait s’assembler à Jérusalem, l’endroit choisi par le Seigneur, à l’occasion des principales fêtes. Dieu avait prévu que chacun puisse disposer de ressources suffisantes pour leur permettre de se réjouir pleinement à ces occasions. C’est pour cela qu’ils devaient mettre de côté 10 \% de leurs productions agricoles annuelles. Il est intéressant de noter que la dîme n’était jamais payée en argent, mais toujours en nature.
— La 4ème dîme : Il fallait payer une dîme spéciale à l’intention des pauvres, des orphelins et des veuves (De. 14:28-29). 
Certains affirment que la dîme existait bien avant la loi. Mais ils ignorent que la Bible parle de plusieurs sortes de lois.
— Les lois cérémonielles (Hé. 9:1)
Ces lois étaient relatives au culte et concernaient le tabernacle puis le temple,  les sacrifices, les ablutions (Lé. 16 ; Hé. 9 : 1-10). Les dîmes (la dîme des sacrificateurs) devaient être amenées dans le temple (Mal. 3:10), elles faisaient donc partie des lois cérémonielles. Or les Lévites et les sacrificateurs de la Première Alliance n’existent plus sous la Nouvelle Alliance car les enfants de Dieu sont un royaume de rois et de sacrificateurs (Ap. 1:6 ; Ap. 5:10).
— Les lois morales (Ex. 20 : 1-17). Dieu est saint et il veut un peuple saint qui marche dans sa crainte, dans la sainteté et dans l’obéissance. Lé. 18 nous parle des lois morales ; elles n’ont pas été abolies, elles existent toujours. Elles sont inscrites dans la conscience de l’homme, elles sont gravées dans notre cœur (Hé. 8:10).
— Les lois sociales (Ex. 21:1-24). Ce sont des lois civiles régissant la vie sociale d’Israël, comme nous pouvons le lire dans Ex. 21 par exemple. Ces lois n’ont rien à voir avec les croyants de la Nouvelle Alliance. Les lois morales témoignent de la nature de Dieu, ce sont des lois éternelles qui existaient bien avant Abraham. Les lois cérémonielles ont commencé dès la fondation du monde (Ap. 13 : 8) car l’agneau de Dieu était immolé avant la fondation du monde (1 Pi. 1:19-20). Seules les lois sociales ont débuté avec Moïse car elles concernaient exclusivement les Israélites. Ces trois sortes de lois ont été institutionnalisées par Moïse, mais les deux premières (morales et cérémonielles) existaient avant ce dernier. Les quatre sortes de dîmes faisaient bel et bien partie des lois sociales et cérémonielles. Or, ces lois ne sont plus d’actualité sous la Nouvelle Alliance. En conclusion, nous pouvons dire que Jésus nous a rachetés en accomplissant les lois cérémonielles afin que nous pratiquions les lois morales (Ep. 2:10). Voir  également commentaire en Mal 3 : 10.} d'Israël, pour le service auquel ils sont employés, le service de la tente d'assignation.
\VS{22}Les fils d'Israël n'approcheront plus de la tente d'assignation, afin qu'ils ne se chargent d’un péché et qu'ils ne meurent point.
\VS{23}Les Lévites s'emploieront au service de la tente d'assignation, et ils resteront chargés de leurs iniquités. Cette loi sera perpétuelle parmi vos descendants, et ils ne posséderont point d'héritage parmi les fils d'Israël.
\VS{24}Je donne comme possession aux Lévites les dîmes que les fils d'Israël présenteront à Yahweh par élévation ; c'est pourquoi je dis à leur égard : Ils n'auront point d'héritage parmi les fils d'Israël.
\VS{25}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{26}Tu parleras aussi aux Lévites, et tu leur diras : Quand vous recevrez des fils d'Israël les dîmes que je vous donne de leur part comme possession, vous en prélèverez une offrande pour Yahweh, la dîme de la dîme ;
\VS{27}et votre offrande vous sera comptée comme le blé qu’on prélève de l'aire, et comme le moût qu’on prélève de la cuve.
\VS{28}C’est ainsi que vous prélèverez une offrande pour Yahweh de toutes les dîmes que vous recevrez des fils d'Israël, et vous donnerez au sacrificateur Aaron l’offrande que vous en aurez prélevée pour Yahweh.
\VS{29}Sur tous les dons qui vous seront faits, vous prélèverez toutes les offrandes pour Yahweh ; sur tout ce qu'il y aura de meilleur, vous prélèverez la portion consacrée.
\VS{30}Et tu leur diras : Quand vous aurez offert en offrande élevée le meilleur de la dîme, pris de la dîme même, il sera imputé aux Lévites comme le revenu de l'aire, et comme le revenu de la cuve.
\VS{31}Vous la mangerez en tout lieu, vous et votre maison ; car c’est votre salaire pour le service auquel vous êtes employés dans la tente d’assignation.
\VS{32}Vous ne serez point coupables de péché au sujet de la dîme, quand vous en aurez offert en offrande prélevée sur ce qu’il y aura de meilleur et vous ne souillerez point les choses saintes des enfants d’Israël et vous ne mourrez point.
\TextTitle{[la jeune vache rousse, l'eau de purification]}
\Chap{19}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse et à Aaron, en disant :
\VS{2}Voici ce qui est ordonné par la loi que Yahweh a prescrite, en disant : Parle aux fils d'Israël, et dis-leur qu'ils t'amènent une jeune vache rousse, entière, sans défaut, et qui n'ait point porté le joug.
\VS{3}Puis vous la donnerez à Eléazar, le sacrificateur, qui la mènera hors du camp, et on l'égorgera en sa présence.
\VS{4}Ensuite, Eléazar, le sacrificateur, prendra de son sang avec son doigt, et fera sept fois l’aspersion du sang vers le devant de la tente d'assignation.
\VS{5}On brûlera la jeune vache en sa présence ; on brûlera sa peau, sa chair, son sang et ses excréments.
\VS{6}Le sacrificateur prendra du bois de cèdre, de l'hysope, et du cramoisi, et les jettera dans le feu où sera brûlée la jeune vache.
\VS{7}Puis le sacrificateur lavera ses vêtements et sa chair avec de l'eau ; après cela, il rentrera au camp, et le sacrificateur sera impur jusqu'au soir.
\VS{8}Celui qui aura brûlé la vache lavera ses vêtements dans l'eau, il lavera aussi dans l'eau son corps ; et il sera impur jusqu'au soir.
\VS{9}Un homme pur ramassera les cendres de la jeune vache, et les mettra hors du camp, dans un lieu pur ; elles seront gardées pour l'assemblée des fils d'Israël ; afin d'en faire l'eau de purification. C’est une eau expiatoire.
\VS{10}Celui qui aura ramassé les cendres de la jeune vache, lavera ses vêtements, et sera impur jusqu'au soir ; ce sera une loi perpétuelle pour les fils d'Israël, et pour l'étranger en séjour au milieu eux.
\VS{11}Celui qui touchera un mort, un corps humain quelconque, sera impur pendant sept jours.
\VS{12}Il se purifiera avec cette eau le troisième jour et le septième jour, et il sera pur ; mais s'il ne se purifie pas le troisième jour, il ne sera pas pur le septième jour.
\VS{13}Celui qui touchera un mort, le corps d’un homme qui sera mort et qui ne se purifiera pas, souille le tabernacle de Yahweh ; celui-là sera retranché d'Israël. Il est impur, comme l'eau de purification n'a pas été répandue sur lui, son impureté demeure encore sur lui.
\VS{14}Voici la loi. Lorsqu’un homme mourra dans une tente, quiconque entrera dans la tente, et quiconque se trouvera dans la tente sera impur pendant sept jours.
\VS{15}Tout vase découvert, sur lequel il n'y aura point de couvercle attaché, sera impur.
\VS{16}Quiconque touchera, dans les champs, un homme qui aura été tué par l'épée, ou un mort, ou des ossements humains, ou un sépulcre, sera impur durant sept jours.
\VS{17}On prendra, pour celui qui est impur, de la poudre de la jeune vache brûlée pour faire la purification, on la mettra dans un vase, avec de l'eau vive par-dessus.
\VS{18}Un homme pur prendra de l'hysope, et la trempera dans l'eau ; il en fera aspersion sur la tente, et sur tous les ustensiles, et sur toutes les personnes qui auront été là, et sur celui qui a touché des ossements ou un homme tué, ou un mort, ou un sépulcre.
\VS{19}Celui qui est pur fera l’aspersion sur celui qui est impur, le troisième jour et le septième jour, et il le purifiera le septième jour. Il lavera ses vêtements, et se lavera dans l'eau, et il sera pur le soir.
\VS{20}Un homme qui sera impur, et qui ne se purifiera point, sera retranché du milieu de l'assemblée, parce qu'il a souillé le sanctuaire de Yahweh ; comme l'eau de purification n'a pas été répandue sur lui, il est impur.
\VS{21}Ce sera pour eux une loi perpétuelle. Celui qui fera l’aspersion de l'eau de purification lavera ses vêtements ; et quiconque touchera l'eau de purification sera impur jusqu'au soir.
\VS{22}Tout ce que l'homme impur touchera sera souillé, et la personne qui le touchera sera impure jusqu'au soir.
\TextTitle{[Mort de Marie]}
\Chap{20}
\VerseOne{}Toute l’assemblée des fils d'Israël arriva dans le désert de Tsin au premier mois, et le peuple s’arrêta à Kadès. Marie mourut là, et y fut ensevelie.
\TextTitle{[Murmures du peuple à cause du manque d'eau]
\\(De. 32:51 ; cp. Ex 17:1-7)}
\VS{2}Il n’y avait point d'eau pour l'assemblée ; et ils se soulevèrent contre Moïse et contre Aaron.
\VS{3}Le peuple chercha querelle à Moïse. Ils lui dirent : Pourquoi ne sommes-nous pas morts quand nos frères moururent devant Yahweh ?
\VS{4}Pourquoi avez-vous fait venir l'assemblée de Yahweh dans ce désert, pour que nous y mourions, nous et notre bétail ?
\VS{5}Pourquoi nous avez-vous fait monter hors d'Egypte, pour nous amener dans ce méchant lieu ? Ce n’est pas un lieu où l’on puisse semer, et il n’y a ni figuiers, ni vignes, ni grenadiers, ni d'eau à boire ?
\VS{6}Moïse et Aaron se retirèrent de devant l'assemblée à l'entrée de la tente d'assignation. Ils tombèrent sur leurs faces ; et la gloire de Yahweh apparut.
\TextTitle{[incrédulité de Moïse et d'Aaron à Meriba]}
\VS{7}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{8}Prends la verge, et convoque l'assemblée, toi et Aaron, ton frère. Vous parlerez en leur présence au rocher\FTNT{Christ, le rocher des âges ( Es. 8:13-17 ; 1 Co. 10:1-4).}, et il donnera ses eaux ; ainsi tu leur feras sortir de l'eau du rocher, et tu donneras à boire à l'assemblée et à leur bétail.
\VS{9}Moïse prit la verge qui était devant Yahweh, comme il lui avait ordonné.
\VS{10}Moïse et Aaron convoquèrent l'assemblée devant le rocher. Et Moïse leur dit : Ecoutez donc, rebelles ! Est-ce de ce rocher que nous vous ferons sortir de l'eau ?
\VS{11}Puis Moïse leva sa main, et frappa deux fois le rocher avec sa verge. Il en sortit des eaux en abondance. L'assemblée but, et leur bétail aussi.
\VS{12}Alors Yahweh dit à Moïse et à Aaron : Parce que vous n'avez pas cru en moi, pour me sanctifier aux yeux des fils d'Israël, vous ne ferez point entrer cette assemblée dans le pays que je lui donne.
\VS{13}Ce sont les eaux de Meriba, où les fils d'Israël contestèrent avec Yahweh, qui fut sanctifié en eux.
\TextTitle{[La méchanceté d'Edom]
\\(Ge. 25:30 ; Ab. 10)}
\VS{14}De Kadès, Moïse envoya des messagers au roi d'Edom, pour lui dire : Ainsi parle ton frère Israël : Tu sais toutes les souffrances que nous avons éprouvées.
\VS{15}Nos pères descendirent en Egypte, et nous y demeurâmes longtemps. Mais les Egyptiens nous ont maltraités, nous et nos pères.
\VS{16}Nous avons crié à Yahweh, et il a entendu notre voix. Il a envoyé un ange et nous a fait sortir d'Egypte. Et voici, nous sommes à Kadès, ville qui est à l’extrémité de ton territoire.
\VS{17}Laisse-nous passer par ton pays ; nous ne traverserons ni les champs ni les vignes, et nous ne boirons pas l'eau des puits ; nous marcherons par le chemin royal ; nous ne nous détournerons ni à droite ni à gauche, jusqu'à ce que nous ayons franchi ton territoire.
\VS{18}Edom lui dit : Tu ne passeras point par mon pays, sinon je sortirai à ta rencontre avec l’épée.
\VS{19}Les fils d'Israël lui dirent : Nous monterons par le grand chemin, et si nous buvons de tes eaux, moi et mes bêtes, je t'en payerai le prix ; je ne ferai que passer avec mes pieds, pas autre chose.
\VS{20}Edom lui répondit : Tu ne passeras pas ! Edom sortit à sa rencontre avec un peuple nombreux, et à main armée.
\VS{21}Ainsi Edom refusa de donner le passage à Israël par son territoire. Et Israël se détourna de lui.
\VS{22}Toute l’assemblée des fils d'Israël partit de Kadès et arriva à la montagne de Hor.
\TextTitle{[Mort d'Aaron]}
\VS{23}Yahweh parla à Moïse et à Aaron à la montagne de Hor, près des frontières du pays d'Edom, en disant :
\VS{24}Aaron sera recueilli auprès de son peuple, car il n'entrera pas dans le pays que je donne aux fils d'Israël, parce que vous avez été rebelles à mon ordre aux eaux de Meriba.
\VS{25}Prends Aaron et Eléazar, son fils, et fais-les monter sur la montagne de Hor.
\VS{26}Dépouille Aaron de ses vêtements, et fais-les revêtir à Eléazar, son fils. C’est là qu’Aaron sera recueilli et qu’il mourra.
\VS{27}Moïse fit ce que Yahweh avait ordonné ; et ils montèrent sur la montagne de Hor, aux yeux de toute l'assemblée.
\VS{28}Moïse dépouilla Aaron de ses vêtements et en fit revêtir Eléazar, son fils. Aaron mourut là, au sommet de la montagne. Moïse et Eléazar descendirent de la montagne.
\VS{29}Toute l'assemblée, toute la maison d'Israël, voyant qu'Aaron était mort, le pleurèrent trente jours.
\TextTitle{[Les Cananéens livrés à Israël]}
\Chap{21}
\VerseOne{}Le roi d’Arad, Cananéen, qui habitait le midi, apprit qu'Israël venait par le chemin d’Atharim. Il combattit Israël et emmena des prisonniers.
\VS{2}Alors Israël fit un vœu à Yahweh, en disant : Si tu livres ce peuple entre mes mains, je dévouerai ses villes par le moyen de l'interdit.
\VS{3}Yahweh exauça la voix d'Israël et livra entre ses mains les Cananéens. On les dévoua par le moyen de l’interdit, avec leurs villes ; et on donna à ce lieu le nom de Horma.
\TextTitle{[Le serpent d'airain]
\\(Ge. 3:1 ; Jn. 3:14-15 ; 2 Co. 5:20)}
\VS{4}Ils partirent de la montagne de Hor, par le chemin de la mer rouge, pour contourner le pays d'Edom. Le peuple s’impatienta en route,
\VS{5}et parla contre Dieu, et contre Moïse, en disant : Pourquoi nous as-tu fait monter hors d'Egypte, pour mourir dans ce désert ? Car il n’y a point de pain ni d'eau, et notre âme est dégoûtée de cette nourriture misérable.
\VS{6}Et Yahweh envoya contre le peuple des serpents brûlants qui mordaient le peuple ; il en mourut un grand nombre en Israël.
\VS{7}Alors le peuple vint vers Moïse et dit : Nous avons péché, car nous avons parlé contre Yahweh et contre toi. Invoque Yahweh afin qu'il éloigne de nous les serpents. Moïse pria pour le peuple.
\VS{8}Yahweh dit à Moïse : Fais-toi un serpent brûlant, et mets-le sur une perche ; quiconque aura été mordu et le regardera conservera la vie.
\VS{9}Moïse fit un serpent d'airain\FTNT{Voir Jn. 3:14-16. Ceux qui regardent à Jésus-Christ, et non aux hommes, obtiennent la délivrance. L’airain nous parle du jugement (Job. 20:24), le serpent de la malédiction (Gn. 3:14), et la perche parle de la croix (1 Co. 1:18). Jésus a pris nos malédictions sur la croix de Golgotha (Ga. 3:13).}, et le mit sur une perche ; quiconque avait été mordu par un serpent et regardait le serpent d'airain conservait la vie.
\VS{10}Les fils d'Israël partirent et campèrent à Oboth.
\VS{11}Ils partirent d'Oboth et ils campèrent en Ijjé-Abarim, dans le désert qui est vis-à-vis de Moab, vers le soleil levant.
\VS{12}Ils partirent de là et campèrent vers le torrent de Zéred.
\VS{13}Ils partirent de là et campèrent de l’autre côté d'Arnon, qui est dans le désert, en sortant du territoire des Amoréens ; car Arnon est la frontière de Moab, entre les Moabites et les Amoréens.
\VS{14}C'est pourquoi il est dit dans le livre des Guerres de Yahweh : Vaheb en Supha, et les torrents de l’Arnon,
\VS{15}et le cours des torrents qui s’étend du côté d’Ar et touche à la frontière de Moab.
\VS{16}De là ils allèrent à Beer. C'est ce Beer où Yahweh dit à Moïse : Rassemble le peuple, et je leur donnerai de l'eau.
\VS{17}Alors Israël chanta ce cantique : Monte, puits ! Chantez en son honneur !
\VS{18}Puits que des princes ont creusés. Que les grands du peuple ont creusé, avec le sceptre, avec leurs bâtons ! Du désert ils vinrent à Matthana ;
\VS{19}de Matthana à Nahaliel ; et de Nahaliel à Bamoth ;
\VS{20}de Bamoth à la vallée qui est dans le territoire de Moab, au sommet de Pisga, et qui regarde vers Jeshimon.
\TextTitle{[Israël bat le roi des Amoréens et celui de Basan]}
\VS{21}Israël envoya des messagers à Sihon, roi des Amoréens, pour lui dire :
\VS{22}Laisse-moi passer par ton pays ; nous ne nous détournerons ni dans les champs ni dans les vignes, et nous ne boirons pas l’eau des puits ; nous marcherons par la route royale, jusqu'à ce que nous ayons franchi ton territoire.
\VS{23}Sihon ne permit pas à Israël de passer sur son territoire ; il rassembla tout son peuple et sortit à la rencontre d’Israël, dans le désert ; il vint à Jahats, et combattit Israël.
\VS{24}Israël le fit passer au fil de l'épée et conquit son pays, depuis l’Arnon jusqu'à Jabbok, et jusqu'à la frontière des enfants d’Ammon ; car la frontière des fils d’Ammon était forte.
\VS{25}Israël prit toutes les villes et s’établit dans toutes les villes des Amoréens, à Hesbon, et dans toutes les villes de son ressort.
\VS{26}Car Hesbon était la ville de Sihon, roi des Amoréens ; il avait fait la guerre au précédent roi de Moab, et lui avait enlevé tout son pays jusqu'à l’Arnon.
\VS{27}C'est pourquoi les poètes disent : Venez à Hesbon ! Que la ville de Sihon soit rebâtie et fortifiée !
\VS{28}Car un feu est sorti de Hesbon, et une flamme de la cité de Sihon ; elle a consumé Ar-Moab, les habitants des hauteurs de l’Arnon.
\VS{29}Malheur à toi, Moab ! Peuple de Kemosch, tu es perdu ! Il a fait de ses fils des fuyards, et il a livré ses filles captives à Sihon, roi des Amoréens.
\VS{30}Nous les avons défaits à coups de flèches : De Hesbon à Dibon tout est détruit ; nous les avons mis en déroute jusqu'à Nophach, jusqu'à Médeba.
\VS{31}Israël s’établit dans le pays des Amoréens.
\VS{32}Moïse envoya des gens pour reconnaître Jaezer, ils prirent les villes de son ressort, et chassèrent les Amoréens qui y étaient.
\VS{33}Ensuite, ils changèrent de direction et montèrent par le chemin de Basan. Og, roi de Basan, sortit à leur rencontre, avec tout son peuple pour les combattre à Edréï.
\VS{34}Yahweh dit à Moïse : Ne le crains point, car je le livre entre tes mains, lui et tout son peuple, et son pays ; tu le traiteras comme tu as traité Sihon, roi des Amoréens, qui habitait à Hesbon.
\VS{35}Ils le battirent donc, lui et ses fils, et tout son peuple, sans en laisser échapper un seul, et ils s’emparèrent de son pays.
\TextTitle{[Balaam]
\\(2 Pi. 2:15 ; Jud. 11 ; Ap. 2:14)}
\Chap{22}
\VerseOne{}Les fils d'Israël partirent, et ils campèrent dans les plaines de Moab, au-delà du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho.
\VS{2}Balak, fils de Tsippor, vit tout ce qu'Israël avait fait aux Amoréens.
\VS{3}Et Moab eut une grande frayeur du peuple, parce qu'il était en grand nombre, il fut saisi de terreur en face des fils d'Israël.
\VS{4}Moab dit aux anciens de Madian : Maintenant cette multitude va dévorer tout ce qui nous entoure, comme le bœuf broute l'herbe des champs. Balak, fils de Tsippor, était alors roi de Moab.
\VS{5}Il envoya des messagers auprès de Balaam, fils de Beor, à Pethor, située sur le fleuve, dans le pays des fils de son peuple, afin de l'appeler et de lui dire : Voici, un peuple est sorti d'Egypte, il couvre la surface de la terre, et il habite vis-à-vis de moi.
\VS{6}Viens donc maintenant, je te prie, maudis-moi ce peuple, car il est plus puissant que moi ; peut-être que je serai le plus fort, et que nous le battrons, et que je le chasserai du pays ; car je sais que celui que tu bénis est béni, et que celui que tu maudis est maudit.
\VS{7}Les anciens de Moab s'en allèrent avec les anciens de Madian, ayant dans leurs mains de quoi payer le devin. Ils arrivèrent auprès de Balaam, et lui rapportèrent les paroles de Balak.
\VS{8}Il leur répondit : Demeurez ici cette nuit, et je vous répondrai d’après ce que Yahweh me dira. Et les chefs des Moabites restèrent chez Balaam.
\VS{9}Dieu vint à Balaam et dit : Qui sont ces hommes que tu as chez toi ?
\VS{10}Balaam répondit à Dieu : Balak, fils de Tsippor, roi de Moab, les a envoyés pour me dire :
\VS{11}Voici, un peuple est sorti d'Egypte, et il couvre la face de la terre ; viens donc, maudis-le-moi ; peut-être qu’ainsi je pourrai le combattre, et je le chasserai.
\VS{12}Dieu dit à Balaam : Tu n'iras point avec eux, et tu ne maudiras point ce peuple, car il est béni.
\VS{13}Balaam se leva le matin, et il dit aux chefs qui avaient été envoyés par : Retournez dans votre pays, car Yahweh refuse de me laisser venir avec vous.
\VS{14}Les chefs des Moabites se levèrent et retournèrent auprès de Balak, et dirent : Balaam a refusé de venir avec nous.
\VS{15}Balak envoya encore des chefs en plus grand nombre, et plus considérés que les premiers.
\VS{16}Ils arrivèrent auprès de Balaam, et lui dirent : Ainsi parle Balak, fils de Tsippor : Que l’on ne t’empêche donc pas de venir vers moi ;
\VS{17}car je te rendrai beaucoup d’honneurs, et je ferai tout ce que tu me diras ; je te prie donc viens, maudis-moi ce peuple.
\VS{18}Balaam répondit et dit aux serviteurs de Balak : Quand Balak me donnerait sa maison pleine d'or et d'argent, je ne pourrais point transgresser l’ordre de Yahweh, mon Dieu ; je ne pourrais faire aucune chose, ni petite ni grande.
\VS{19}Toutefois, je vous prie, restez maintenant ici encore cette nuit, et je saurai ce que Yahweh aura de plus à me dire.
\VS{20}Dieu vint, la nuit à Balaam, et lui dit : Puisque ces hommes sont venus t'appeler, lève-toi, et va avec eux ; mais quoi qu'il en soit, tu feras ce que je te dirai.
\VS{21}Balaam se leva le matin, et sella son ânesse, et partit avec les chefs de Moab.
\VS{22}La colère de Dieu s'enflamma parce qu'il était parti ; et l'Ange de Yahweh se plaça sur le chemin pour lui résister. Balaam était monté sur son ânesse, et ses deux serviteurs étaient avec lui.
\VS{23}L'ânesse vit l'Ange de Yahweh qui se tenait sur le chemin, son épée nue dans la main ; elle se détourna du chemin et alla dans les champs. Balaam frappa l'ânesse pour la ramener dans le chemin.
\VS{24}L’Ange de Yahweh se plaça dans un sentier entre les vignes ; il y avait un mur de chaque côté.
\VS{25}L'ânesse vit l'Ange de Yahweh ; elle se serra contre le mur, et elle serra le pied de Balaam contre le mur. Balaam la frappa de nouveau.
\VS{26}L'Ange de Yahweh passa plus loin et s'arrêta dans un lieu étroit où il n'y avait point d’espace pour se détourner à droite ou à gauche.
\VS{27}L'ânesse vit l'Ange de Yahweh, et elle s’abattit sous Balaam. Balaam se mit en grande colère, et il frappa l'ânesse avec son bâton.
\VS{28}Alors Yahweh ouvrit la bouche de l'ânesse, et elle dit à Balaam : Que t'ai-je fait, pour que tu m'aies déjà frappée trois fois ?
\VS{29}Balaam répondit à l'ânesse : C’est parce que tu t'es moquée de moi ; si j’avais une épée dans la main, je te tuerais sur le champ.
\VS{30}Et l'ânesse dit à Balaam: Ne suis-je pas ton ânesse, sur laquelle tu as monté depuis que je suis à toi jusqu'à aujourd'hui? Ai-je l’habitude de te faire ainsi ? Et il répondit : Non.
\VS{31}Alors Yahweh ouvrit les yeux de Balaam, et il vit l'Ange de Yahweh qui se tenait sur le chemin, et qui avait dans sa main son épée nue ; et il s'inclina et se prosterna sur son visage.
\VS{32}L'Ange de Yahweh lui dit : Pourquoi as-tu frappé ton ânesse déjà trois fois ? Voici je suis sorti pour te résister, car c’est un chemin de perdition qui est devant moi.
\VS{33}L'ânesse m'a vu et elle s'est détournée de devant moi déjà trois fois ; autrement, si elle ne s'était détournée de moi, je t'aurais même déjà tué, et je lui aurais laissé la vie.
\VS{34}Alors Balaam dit à l'Ange de Yahweh : J'ai péché, car je ne savais point que tu t’étais placé au-devant de moi sur le chemin ; et maintenant, si tu me désapprouves, je m'en retournerai.
\VS{35}L'Ange de Yahweh dit à Balaam : Va avec ces hommes ; mais tu ne feras que répéter les paroles que je te dirai. Et Balaam alla avec les chefs envoyés par Balak.
\VS{36}Quand Balak apprit que Balaam arrivait, il sortit à sa rencontre jusqu’à la ville de Moab, qui est sur la limite de l'Arnon, à l’extrême frontière.
\VS{37}Balak dit à Balaam : N'ai-je pas auparavant envoyé vers toi pour t'appeler ? Pourquoi n'es-tu pas venu vers moi ? Ne puis-je donc pas te traiter avec honneur ?
\VS{38}Balaam répondit à Balak : Je suis venu vers toi ; mais pourrais-je maintenant dire quelque chose ? Je ne dirai que ce que Dieu m'aura mis dans la bouche.
\VS{39}Balaam alla avec Balak, et ils arrivèrent dans la cité de Kirjath-Hutsoth.
\VS{40}Balak sacrifia des bœufs et des brebis, et il en envoya à Balaam et aux chefs qui étaient venus avec lui.
\VS{41}Le matin, Balak prit Balaam, et le fit monter aux hauts lieux de Bamoth-Baal, d’où Balaam vit une partie du peuple.
\TextTitle{[Balaam bénit Israël sur les hauts lieux de Baal plutôt que de le maudire]}
\Chap{23}
\VerseOne{}Balaam dit à Balak : Bâtis-moi ici sept autels, et prépare-moi ici sept veaux et sept béliers.
\VS{2}Balak fit ce que Balaam avait dit ; et Balak offrit avec Balaam un veau et un bélier sur chaque autel.
\VS{3}Balaam dit à Balak : Tiens-toi près de ton holocauste, et je m’éloignerai ; peut-être que Yahweh viendra à ma rencontre, et je te dirai tout ce qu'il me révélera. Et il alla sur un lieu élevé.
\VS{4}Dieu vint au-devant de Balaam, et Balaam lui dit : J'ai dressé sept autels, et j'ai sacrifié un veau et un bélier sur chaque autel.
\VS{5}Yahweh mit des paroles dans la bouche de Balaam et lui dit : Retourne vers Balak, et tu parleras ainsi.
\VS{6}Il retourna vers lui ; Balak se tenait près de son holocauste, avec tous les chefs de Moab.
\VS{7}Balaam prononça son discours sentencieux et dit : Balak, roi de Moab, m'a fait descendre d'Aram\FTNT{De l'hébreu «~Aram~» traduit par «~Aram~» ou «~Syrie~» (1 R. 11:25)}, des montagnes d'orient, en me disant : Viens, maudis-moi Jacob ! Viens, sois irrité contre Israël !
\VS{8}Mais comment le maudirai-je ? Dieu ne l’a point maudit ?  Comment le détesterai-je ? Yahweh ne l’a point détesté ?
\VS{9}Car je le vois du sommet des rochers, et je le contemple du haut des collines : C’est un peuple qui a sa demeure à part, et il ne sera pas compté parmi les nations.
\VS{10}Qui peut compter la poussière de Jacob, et dire le nombre du quart d'Israël ? Que je meure de la mort des justes, et que ma fin soit semblable à la leur !
\VS{11}Alors Balak dit à Balaam : Que m'as-tu fait ? Je t'ai pris pour maudire mon ennemi, et voici, tu le bénis très expressément !
\VS{12}Il répondit et dit : N’aurai-je pas soin de dire ce que Yahweh met dans ma bouche ?
\TextTitle{[Balaam bénit Israël au sommet de Pisga]}
\VS{13}Balak lui dit : Viens, je te prie, avec moi dans un autre lieu d'où tu le verras, tu n’en verras qu’une partie, tu n’en verras pas la totalité. Et de là maudis-le-moi.
\VS{14}Il le mena au champ de Tsophim, sur le sommet de Pisga ; il bâtit sept autels, et offrit un taureau et un bélier sur chaque autel.
\VS{15}Balaam dit à Balak : Tiens-toi ici près de ton holocauste, et j’irai à la rencontre de Dieu, comme j'ai déjà fait.
\VS{16}Yahweh vint au-devant de Balaam, il mit des paroles dans sa bouche et dit : Retourne vers Balak, et tu parleras ainsi.
\VS{17}Il retourna vers lui ; et voici, Balak se tenait près de son holocauste, et les chefs de Moab avec lui. Balak lui dit : Qu'est-ce que Yahweh a dit ?
\VS{18}Balaam prononça son discours sentencieux et dit : Lève-toi, Balak, écoute! Fils de Tsippor, prête-moi l'oreille !
\VS{19}Dieu n'est point un homme pour mentir ni fils d'un homme pour se repentir. Ce qu’il a dit, ne le fera-t-il pas? Ce qu’il a déclaré, ne l’exécutera-t-il pas ?
\VS{20}Voici, j'ai reçu l’ordre de bénir : Il a béni, je ne le révoquerai point.
\VS{21}Il n'a point aperçu d'iniquité en Jacob, il ne voit point de perversité en Israël ; Yahweh, son Dieu, est avec lui, il est son Roi, l’objet de son allégresse.
\VS{22}Dieu les a fait sortir d'Egypte, il est pour eux comme la vigueur du buffle.
\VS{23}L'enchantement ne peut rien contre Jacob ni la divination contre Israël. Au temps marqué, il sera dit à Jacob et à Israël : Quelle est l’œuvre de Yahweh?
\VS{24}Voici, ce peuple se lèvera comme un vieux lion, et se dressera comme un lion qui est dans sa force ; il ne se couchera pas jusqu’à ce qu’il ait dévoré la proie, et bu le sang des blessés à mort.
\VS{25}Balak dit à Balaam : Et bien, ne le maudis pas, mais du moins ne le bénis pas.
\VS{26}Balaam répondit à Balak : Ne t’ai-je pas parlé ainsi : Je ferai tout ce que Yahweh dira ?
\TextTitle{[Balaam bénit Israël de Peor]}
\VS{27}Balak dit encore à Balaam : Viens donc, je te conduirai dans un autre lieu ; peut-être que Dieu trouvera bon que tu me le maudisses de là.
\VS{28}Balak conduisit Balaam sur le sommet de Peor, qui regarde du côté de Jeshimon.
\VS{29}Balaam lui dit : Bâtis-moi ici sept autels, et apprête-moi ici sept veaux et sept béliers.
\VS{30}Balak fit donc comme Balaam lui avait dit ; puis il offrit un veau et un bélier sur chaque autel.
\Chap{24}
\VerseOne{}Balaam vit que Yahweh voulait bénir Israël, et il n'alla plus comme les autres fois à la rencontre des enchantements ; mais il tourna son visage du côté du désert.
\VS{2}Balaam leva les yeux, il vit Israël campé selon ses tribus. Alors l'Esprit de Dieu fut sur lui.
\VS{3}Et il prononça à haute voix son discours sentencieux et dit : Parole de Balaam, fils de Beor, parole de l'homme qui a l'œil ouvert,
\VS{4}parole de celui qui entend les paroles de Dieu, de celui qui voit la vision du Tout-Puissant, de celui qui se prosterne et dont les yeux s’ouvrent.
\VS{5}Que tes tentes sont belles, ô Jacob! Tes demeures, ô Israël !
\VS{6}Elles s’étendent comme des vallées, comme des jardins près d'un fleuve, comme des arbres d'aloès que Yahweh a plantés, comme des cèdres le long des eaux.
\VS{7}L'eau coule de ses seaux, et sa semence est fécondée par d’abondantes eaux. Son roi s’élève au-dessus d’Agag, et son royaume devient puissant.
\VS{8}Dieu l'a fait sortir d'Égypte ; il est pour lui comme la vigueur du buffle; il dévorera les nations, ses ennemies; il brisera leurs os, et les percera de ses flèches.
\VS{9}Il s'est courbé, il s'est couché comme un lion qui est dans sa force, et comme un vieux lion ; qui le réveillera ? Quiconque te bénit, sera béni, et quiconque te maudit, sera maudit.
\VS{10}Balak se mit fort en colère contre Balaam, il frappa des mains et dit à Balaam : C’est pour maudire mes ennemis que je t’ai appelé, et voici, tu les as bénis déjà trois fois.
\VS{11}Fuis maintenant, va-t’en chez toi ! J'avais dit que je te rendrais des honneurs, mais Yahweh t'empêche de les recevoir.
\VS{12}Balaam répondit à Balak : N'ai-je pas dit à tes messagers que tu m’as envoyés :
\VS{13}Quand Balak me donnerait sa maison pleine d'argent et d'or, je ne pourrais transgresser l’ordre de Yahweh pour faire de moi-même du bien ou du mal ; mais ce que Yahweh dira, je le dirai.
\VS{14}Maintenant je m'en vais vers mon peuple. Viens, je t’annoncerai ce que ce peuple fera à ton peuple dans les derniers jours.
\TextTitle{[Prophétie sur le Roi qui sort de Jacob, le Messie]}
\VS{15}Alors il prononça son discours sentencieux et dit : Parole de Balaam, fils de Beor, parole de l'homme qui a l'œil ouvert,
\VS{16}parole de celui qui entend les paroles de Dieu, qui connaît la science du Très-Haut, qui voit la vision du Tout-Puissant, qui se prosterne et dont les yeux sont ouverts.
\VS{17}Je le vois, mais pas maintenant ; je le contemple, mais pas de près ; une Etoile sort de Jacob\FTNT{L’Etoile en question est Jésus-Christ, qui se révéla à Jean comme l’Etoile brillante du matin (Ap. 22:16).}, et un Sceptre s’élève d’Israël. Il transpercera les flancs de Moab, il détruira tous les enfants de Seth.
\VS{18}Il se rend maître d’Edom, il se rend maître de Séir, ses ennemis. Israël manifeste sa force.
\VS{19}Celui qui sort de Jacob règne en souverain, il fait périr ceux qui s’échappent des villes.
\VS{20}Balaam vit Amalek, il prononça son discours sentencieux et dit : Amalek est la première des nations, mais un jour il sera détruit.
\VS{21}Balaam vit les Kéniens. Il prononça son discours sentencieux et dit : Ta demeure est solide, et tu as mis ton nid sur le roc ;
\VS{22}toutefois, le Kénien sera chassé, quand l’Assyrien t’emmènera en captivité.
\VS{23}Balaam continua à prononcer son discours sentencieux et il dit : Hélas! Qui vivra après que Dieu l’aura établi ?
\VS{24}Mais des navires viendront de Kittim, ils humilieront l’Assyrien et l’Hébreu ; et lui aussi sera détruit.
\VS{25}Balaam se leva, partit et retourna chez lui. Balak s'en alla aussi de son côté.
\TextTitle{[La doctrine de Balaam]
\\(No. 31:16 ; Ja. 4:4 ; Ap. 2:14)}
\Chap{25}
\VerseOne{}Israël demeurait à Sittim ; et le peuple commença à se livrer à la débauche avec les filles de Moab.
\VS{2}Elles invitèrent le peuple aux sacrifices de leurs dieux ; et le peuple mangea et se prosterna devant leurs dieux.
\VS{3}Israël s'attacha à Baal-Peor, c'est pourquoi la colère de Yahweh s'enflamma contre Israël.
\VS{4}Yahweh dit à Moïse : Assemble tous les chefs du peuple, et fais pendre les coupables devant Yahweh en face du soleil, afin que la colère de Yahweh se détourne d'Israël.
\VS{5}Moïse dit aux juges d'Israël : Que chacun de vous tue ceux de ses gens qui se sont attachés à Baal-Peor.
\VS{6}Un homme des fils d'Israël vint, et amena vers ses frères une Madianite, devant Moïse et devant toute l'assemblée des fils d'Israël, tandis qu’ils pleuraient à l’entrée de la tente d'assignation.
\VS{7}Au vu de cela, Phinées, fils d'Eléazar, fils d'Aaron, le sacrificateur, se leva du milieu de l'assemblée et prit une lance dans sa main.
\VS{8}Il entra dans la tente de l'homme Israélite et les transperça tous deux l'homme Israélite puis la femme par le bas-ventre. Et la plaie s’arrêta parmi les fils d'Israël.
\VS{9}Il y en eut vingt-quatre mille qui moururent de cette plaie.
\VS{10}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{11}Phinées, fils d'Eléazar, fils d'Aaron, le sacrificateur, a détourné ma colère de dessus les fils d'Israël, parce qu'il a été animé de mon zèle au milieu d'eux ; et je n'ai point, dans ma colère, consumé les fils d'Israël.
\VS{12}C'est pourquoi tu diras que je traite avec lui une alliance de paix.
\VS{13}Et ce sera pour lui et pour sa postérité après lui, l’alliance d’une sacrificature perpétuelle, parce qu’il a été zélé pour son Dieu, et a fait une expiation pour les enfants d’Israël.
\VS{14}Le nom de l'homme Israélite tué avec la Madianite, était Zimri, fils de Salu, chef d'une maison paternelle des Siméonites.
\VS{15}Le nom de la femme Madianite qui fut tuée était Cozbi, fille de Tsur, chef des peuplades issues d’une maison paternelle en Madian.
\VS{16}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{17}Traitez les Madianites en ennemis et tuez-les ;
\VS{18}car ils se sont montrés vos ennemis, en vous séduisant par leurs ruses ; dans l’affaire de Peor, et dans l’affaire de Cozbi, fille d'un chef de Madian, leur sœur, tuée le jour de la plaie qui eut lieu à l’occasion de Peor.
\TextTitle{[Nouveau dénombrement des hommes de guerre]}
\Chap{26}
\VerseOne{}A la suite de cette plaie, Yahweh parla à Moïse, et à Eléazar, fils d'Aaron, le sacrificateur, en disant :
\VS{2}Faites le dénombrement de toute l'assemblée des fils d'Israël, depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, selon les maisons de leurs pères, de tous ceux d'Israël en état de porter des armes.
\VS{3}Moïse et Eléazar, le sacrificateur, leur parlèrent dans les plaines de Moab, près du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho, en disant :
\VS{4}On fera le dénombrement depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, comme Yahweh l'avait ordonné à Moïse et aux fils d'Israël, quand ils furent sortis du pays d'Egypte.
\VS{5}Ruben, premier-né d'Israël. Fils de Ruben : Hénoc, de qui descend la famille des Hénokites ; Pallu, de qui descend la famille des Palluites ;
\VS{6}Hetsron, de qui descend la famille des Hetsronites ; Carmi, de qui descend la famille des Carmites.
\VS{7}Ce sont là les familles des Rubénites : Ceux qui furent dénombrés étaient quarante-trois mille sept cent trente.
\VS{8}Fils de Pallu : Eliab.
\VS{9}Fils d'Eliab : Nemuel, Dathan et Abiram. Dathan et Abiram, étaient de ceux que l'on convoquait à l'assemblée, et qui se soulevèrent contre Moïse et contre Aaron dans l'assemblée de Koré, lors de leur révolte contre Yahweh.
\VS{10}La terre ouvrit sa bouche et les engloutit avec Koré, quand moururent ceux qui s’étaient assemblés avec lui, et que le feu consuma les deux cent cinquante hommes: Ils servirent au peuple d’avertissement.
\VS{11}Les fils de Koré ne moururent pas.
\VS{12}Fils de Siméon selon leurs familles : De Nemuel descend la famille des Némuélites; de Jamin, la famille des Jaminites; de Jakin, la famille des Jakinites ;
\VS{13}de Zérach, la famille des Zérachites ; de Saül, la famille des Saülites.
\VS{14}Ce sont là les familles des Siméonites, qui furent vingt-deux mille deux cents.
\VS{15}Fils de Gad selon leurs familles. De Tsephon, descend la famille des Tsephonites ; de Haggi, la famille des Haggites ; de Schuni, la famille des Schunites ;
\VS{16}d'Ozni, la famille des Oznites ; d’Eri, la famille des Erites ;
\VS{17}D'Arod, la famille des Arodites ; d'Areéli, la famille des Areélites.
\VS{18}Ce sont là les familles des fils de Gad, d’après leur dénombrement : Quarante mille cinq cents.
\VS{19}Fils de Juda, Er, et Onan ; mais Er et Onan moururent au pays de Canaan.
\VS{20}Voici les fils de Juda selon leurs familles : De Schéla descend la famille des Schélanites ; de Pérets, la famille des Péretsites ; de Zérach, la famille des Zérachites.
\VS{21}Les fils de Pérets furent : Hetsron, de qui descend la famille des Hetsronites ; Hamul, de qui descend la famille des Hamulites.
\VS{22}Ce sont là les familles de Juda, selon leur dénombrement: Soixante-seize mille cinq cents.
\VS{23}Fils d'Issacar, selon leurs familles : De Thola descend la famille des Tholaïtes ; de Puva, la famille des Puvites ;
\VS{24}de Jaschub, la famille des Jaschubites ; de Schimron, la famille des Schimronites.
\VS{25}Ce sont là les familles d'Issacar, d’après leur dénombrement : Soixante-quatre mille trois cents.
\VS{26}Fils de Zabulon, selon leurs familles : De Séred, descend la famille des Sardites ; d'Elon, la famille des Elonites ; de Jahleel, la famille des Jahleélites.
\VS{27}Ce sont là les familles des Zabulonites, d’après leur dénombrement : Soixante mille cinq cents.
\VS{28}Fils de Joseph, selon leurs familles : Manassé et Ephraïm.
\VS{29}Fils de Manassé. De Makir descend la famille des Makirites. Makir engendra Galaad. De Galaad descend la famille des Galaadites.
\VS{30}Voici les fils de Galaad : Jézer, de qui descend la famille des Jézerites ; Hélek, la famille des Hélekites.
\VS{31}Asriel, la famille des Asriélites ; Sichem, la famille des Sichémites ;
\VS{32}Schemida, la famille des Schemidaïtes ; Hépher, la famille des Héphrites.
\VS{33}Tselophchad, fils de Hépher, n'eut point de fils, mais des filles. Voici les noms des filles de Tselophchad : Machla, Noa, Hogla, Milca, et Thirtsa.
\VS{34}Ce sont là les familles de Manassé, d’après leur dénombrement : Cinquante-deux mille sept cents.
\VS{35}Voici les fils d'Ephraïm, selon leurs familles : De Schutélach descend la famille des Schutalchites ; de Béker, la famille des Bakrites ; de Thachan, la famille des Thachanites.
\VS{36}Voici les fils de Schutélach : d’Eran est descendue la famille des Eranites.
\VS{37}Ce sont là les familles des fils d'Ephraïm, d’après leur dénombrement : Trente-deux mille cinq cents. Ce sont là les fils de Joseph, selon leurs familles.
\VS{38}Fils de Benjamin, selon leurs familles : De Béla descend la famille des Balites ; d'Aschbel, la famille des Aschbélites ; d'Achiram, la famille des Achiramites ;
\VS{39}De Schupham, la famille des Schuphamites ; de Hupham, la famille des Huphamites.
\VS{40}Les fils de Béla furent Ard et Naaman. D'Ard descend la famille des Ardites ; et de Naaman la famille des Naamanites.
\VS{41}Ce sont là les fils de Benjamin, d’après leurs familles ; et leur dénombrement : Quarante-cinq mille six cents.
\VS{42}Voici les fils de Dan, selon leurs familles : De Schucham descend la famille des Schuchamites. Ce sont là les familles de Dan, selon leurs familles.
\VS{43}Toutes les familles des Schuchamites, selon leur dénombrement : Soixante-quatre mille quatre cents.
\VS{44}Fils d'Aser, selon leurs familles : De Jimna descend la famille des Jimnites ; de Jischvi, la famille des Jischvites ; de Beria la famille des Beriites.
\VS{45}Des fils de Beria descendent : De Héber, la famille des Hébrites ; de Malkiel, la famille des Malkiélites.
\VS{46}Le nom de la fille d'Aser était Sérach.
\VS{47}Ce sont là les familles des fils d'Aser, d’après leur dénombrement : Cinquante-trois mille quatre cents.
\VS{48}Fils de Nephthali, selon leurs familles : De Jahtseel descend la famille des Jahtseélites ; de Guni, la famille des Gunites ;
\VS{49}de Jetser la famille des Jitsrites ; de Schillem, la famille des Schillémites.
\VS{50}Ce sont là les familles de Nephthali, selon leurs familles, et leur dénombrement : Quarante-cinq mille quatre cents.
\VS{51}Voici les dénombrés des fils d'Israël, qui furent six cent un mille sept cent trente.
\VS{52}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{53}Le pays sera partagé entre eux pour être leur propriété, selon le nombre des noms.
\VS{54}A ceux qui sont en plus grand nombre, tu donneras la portion la plus grande, et à ceux qui sont en plus petit nombre tu donneras une portion plus petite ; on donnera à chacun sa portion selon le nombre de ses dénombrés.
\VS{55}Mais le partage du pays aura lieu par le sort ; ils le recevront en propriété selon les noms des tribus de leurs pères.
\VS{56}C’est par le sort que le pays sera partagé entre ceux qui sont en grand nombre et ceux qui sont en petit nombre.
\VS{57}Voici les dénombrés de Lévi selon leurs familles ; de Guerschon, la famille des Guerschonites ; de Kehath, la famille des Kehathites ; de Merari, la famille des Merarites.
\VS{58}Voici les familles de Lévi ; la famille des Libnites, la famille des Hébronites, la famille des Machlites, la famille des Muschites, la famille des Korites. Kehath engendra Amram.
\VS{59}Le nom de la femme d’Amram était Jokébed, fille de Lévi, qui naquit à Lévi en Egypte ; elle enfanta à Amram: Aaron, Moïse, et Marie, leur soeur.
\VS{60}Il naquit à Aaron : Nadab et Abihu, Eléazar et Ithamar.
\VS{61}Nadab et Abihu moururent lorsqu’ils apportèrent du feu étranger devant Yahweh.
\VS{62}Ceux dont on fit le dénombrement, tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus, furent vingt-trois mille. Ils ne furent pas compris dans le dénombrement des fils d’Israël, parce qu’il ne leur fut point donné de possession au milieu des fils d’Israël.
\VS{63}Tels sont ceux qui furent dénombrés par Moïse et Eléazar, le sacrificateur, qui firent le dénombrement des fils d'Israël dans les plaines de Moab, près du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho.
\VS{64}Parmi eux, il n’y avait aucun des fils d’Israël dont Moïse et le sacrificateur Aaron avaient fait le dénombrement dans le désert de Sinaï.
\VS{65}Car Yahweh avait dit d'eux qu’ils mourront dans le désert, et qu’il n'en restera pas un, excepté Caleb, fils de Jephunné, et Josué, fils de Nun.
\TextTitle{[La loi sur les héritages]
\\(No. 36)}
\Chap{27}
\VerseOne{}Or les filles de Tselophchad, fils de Hépher, fils de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé, d'entre les familles de Manassé, fils de Joseph, s'approchèrent ; voici les noms de ses filles : Machla, Noa, Hogla, Milca, et Thirtsa.
\VS{2}Elles se présentèrent devant Moïse, devant Eléazar, le sacrificateur, et devant les princes et toute l'assemblée, à l'entrée de la tente d'assignation. Elles dirent :
\VS{3}Notre père est mort dans le désert ; il n’était pas au milieu de l’assemblée de ceux qui se révoltèrent contre Yahweh, de l'assemblée de Koré, mais il est mort pour son péché, et il n'avait point de fils.
\VS{4}Pourquoi le nom de notre père serait-il retranché de sa famille, parce qu'il n'a point eu de fils ? Donne-nous une possession parmi les frères de notre père.
\VS{5}Moïse rapporta leur cause devant Yahweh.
\VS{6}Et Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{7}Les filles de Tselophchad ont raison. Tu leur donneras en héritage une possession parmi les frères de leur père, et c’est à elles que tu feras passer l'héritage de leur père.
\VS{8}Tu parleras aussi aux fils d'Israël, et tu leur diras : Lorsqu’un homme mourra sans avoir de fils, vous ferez passer son héritage à sa fille.
\VS{9}S'il n'a point de fille, vous donnerez son héritage à ses frères.
\VS{10}S'il n'a point de frères, vous donnerez son héritage aux frères de son père.
\VS{11}S’il n’a point de frère de son père, vous donnerez son héritage au plus proche parent de sa famille, et c’est lui qui le possédera. Ce sera pour les fils d'Israël une loi et un droit, comme Yahweh en a donné l’ordre à Moïse.
\TextTitle{[Moïse voit de loin le pays promis aux fils d'Israël]}
\VS{12}Yahweh dit aussi à Moïse : Monte sur cette montagne d'Abarim, et regarde le pays que je donne aux enfants d'Israël.
\VS{13}Tu le regarderas ; mais toi aussi tu seras recueilli auprès de ton peuple, comme Aaron ton frère a été recueilli ;
\VS{14}parce que vous avez été rebelles à mon ordre dans le désert de Tsin, lors de la contestation de l'assemblée, vous ne m'avez point sanctifié au sujet des eaux devant eux ; ce sont les eaux de la contestation, à Kadès, dans le désert de Tsin.
\TextTitle{[Yahweh désigne Josué comme successeur de Moïse]}
\VS{15}Moïse parla à Yahweh, en disant :
\VS{16}Que Yahweh, le Dieu des esprits de toute chair, établisse sur l'assemblée un homme,
\VS{17}qui sorte devant eux et qui entre devant eux, et qui les fasse sortir et qui les fasse entrer, afin que l'assemblée de Yahweh ne soit pas comme des brebis qui n'ont point de berger.
\VS{18}Alors Yahweh dit à Moïse : Prends Josué, fils de Nun, homme en qui réside l'Esprit, et tu poseras ta main sur lui.
\VS{19}Tu le présenteras devant Eléazar, le sacrificateur, et devant toute l'assemblée ; et tu lui donneras des ordres sous leurs yeux.
\VS{20}Tu le rendras participant de ta dignité, afin que toute l'assemblée des fils d'Israël l'écoute.
\VS{21}Il se présentera devant Eléazar, le sacrificateur, qui consultera pour lui le jugement de l'urim devant Yahweh ; et Josué, tous les fils d’Israël avec lui, et toute l’assemblée, sortiront sur l’ordre d’Eléazar et entreront sur son ordre.
\VS{22}Moïse fit comme Yahweh lui avait ordonné. Il prit Josué et le plaça devant Eléazar, le sacrificateur, et devant toute l'assemblée.
\VS{23}Il posa ses mains sur lui, et lui donna des ordres, comme Yahweh l'avait dit par Moïse.
\TextTitle{[Consignes relatives au temps des sacrifices]}
\Chap{28}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Donne cet ordre aux fils d'Israël, et dis-leur : Vous aurez soin de m'offrir en leur temps, mon offrande, ma nourriture, pour mes sacrifices faits par le feu, qui me sont d'une agréable odeur.
\VS{3}Tu leur diras : Voici le sacrifice consumé par le feu que vous offrirez à Yahweh : Deux agneaux d'un an sans défaut, chaque jour, comme holocauste perpétuel.
\VS{4}Tu offriras l'un des agneaux le matin, et l'autre agneau entre les deux soirs,
\VS{5}et la dixième partie d'épha de fine farine pour l’offrande pétrie avec la quatrième partie d'un hin d'huile d’olives concassées.
\VS{6}C'est l'holocauste perpétuel, qui a été offert à la montagne de Sinaï, c’est un sacrifice consumé par le feu, d’une agréable odeur à Yahweh.
\VS{7}La libation sera d'un quart de hin pour chaque agneau : C'est dans le lieu saint que tu feras la libation de vin à Yahweh.
\VS{8}Et tu offriras l'autre agneau entre les deux soirs, tu feras la même offrande qu'au matin, et la même libation, en sacrifice consumé par le feu d’une agréable odeur à Yahweh.
\VS{9}Le jour du sabbat vous offrirez deux agneaux d'un an sans défaut, et deux dixièmes de fine farine pétrie à l'huile pour l’offrande, avec sa libation.
\VS{10}C'est l'holocauste du sabbat, pour chaque sabbat, outre l'holocauste perpétuel et la libation.
\VS{11}Au commencement de vos mois, vous offrirez en holocauste à Yahweh deux jeunes taureaux, un bélier, et sept agneaux d'un an sans défaut ;
\VS{12}trois dixièmes de fine farine pétrie à l'huile, pour l’offrande de chaque taureau, et deux dixièmes de fine farine pétrie à l'huile comme offrande pour le bélier.
\VS{13}Un dixième de fine farine pétrie à l'huile, comme offrande pour chaque agneau, en holocauste, d’une agréable odeur, et en sacrifice consumé par le feu à Yahweh.
\VS{14}Les libations seront d'un demi-hin de vin pour chaque veau, d’un tiers de hin pour un bélier, et d’un quart de hin pour chaque agneau, c'est l'holocauste du commencement de chaque mois, selon tous les mois de l'année.
\VS{15}On offrira aussi à Yahweh un jeune bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, et sa libation.
\VS{16}Au quatorzième jour du premier mois, ce sera la Pâque de Yahweh.
\VS{17}Le quinzième jour de ce mois sera un jour de fête. On mangera pendant sept jours des pains sans levain.
\VS{18}Au premier jour, il y aura une sainte convocation : Vous ne ferez aucune œuvre servile.
\VS{19}Vous offrirez un sacrifice consumé par le feu en holocauste à Yahweh : Deux jeunes taureaux, un bélier, et sept agneaux d'un an, sans défaut.
\VS{20}Vous y joindrez l’offrande de fine farine pétrie à l'huile, trois dixièmes pour chaque taureau, et deux dixièmes pour un bélier ;
\VS{21}tu en offriras aussi un dixième pour chacun des sept agneaux.
\VS{22}Vous offrirez un bouc en sacrifice d’expiation, afin de faire pour vous l’expiation.
\VS{23}Vous offrirez ces sacrifices, outre l'holocauste du matin, qui est l'holocauste perpétuel.
\VS{24}Vous les offrirez chaque jour, pendant sept jours, comme l’aliment d’un sacrifice consumé par le feu, d’une agréable odeur à Yahweh. On les offrira outre l'holocauste perpétuel, et la libation.
\VS{25}Le septième jour, vous aurez une sainte convocation : Vous ne ferez aucune œuvre servile.
\VS{26}Le jour des prémices, où vous offrirez à Yahweh une offrande à votre fête des semaines, vous aurez une sainte convocation : Vous ne ferez aucune œuvre servile.
\VS{27}Vous offrirez en holocauste d’une agréable odeur à Yahweh, deux jeunes taureaux, un bélier, et sept agneaux d'un an.
\VS{28}Vous y joindrez l’offrande de fine farine pétrie à l'huile, trois dixièmes pour chaque taureau, et de deux dixièmes pour le bélier,
\VS{29}et d'un dixième pour chacun des sept agneaux.
\VS{30}Vous offrirez un jeune bouc, afin de faire pour vous l’expiation.
\VS{31}Vous offrirez ces sacrifices, outre l'holocauste perpétuel et son offrande. Vous aurez des agneaux sans défaut, et vous joindrez les libations.
\TextTitle{[Consignes relatives au temps des sacrifices - suite]}
\Chap{29}
\VerseOne{}Le premier jour, du septième mois, vous aurez une sainte convocation : Vous ne ferez aucune œuvre servile. Ce jour sera publié parmi vous au son des trompettes.
\VS{2}Vous offrirez en holocauste, d’une agréable odeur à Yahweh, un jeune taureau, un bélier, et sept agneaux d'un an, sans défaut.
\VS{3}Vous y joindrez l’offrande de fine farine pétrie à l'huile, de trois dixièmes pour le taureau, de deux dixièmes pour le bélier,
\VS{4}et un dixième pour chacun des sept agneaux.
\VS{5}Vous offrirez un jeune bouc en sacrifice d’expiation, afin de faire pour vous l’expiation.
\VS{6}Vous offrirez ces sacrifices, outre l'holocauste et l’offrande de chaque mois, et l'holocauste perpétuel et son offrande, et leurs libations, selon les règles établies. Ce sont des sacrifices d’une agréable odeur consumés par le feu à Yahweh.
\VS{7}Le dixième jour de ce septième mois, vous aurez une sainte convocation, et vous affligerez vos âmes : Vous ne ferez aucun ouvrage.
\VS{8}Vous offrirez en holocauste, d’une agréable odeur à Yahweh, un jeune taureau, un bélier, et sept agneaux d'un an, qui seront sans défaut.
\VS{9}Leur offrande sera de fine farine pétrie à l'huile, de trois dixièmes pour le taureau, et de deux dixièmes pour le bélier,
\VS{10}et un dixième pour chacun des sept agneaux.
\VS{11}Vous offrirez un jeune bouc aussi en sacrifice d’expiation, outre le sacrifice des expiations, l'holocauste perpétuel et son offrande, avec les libations ordinaires.
\VS{12}Le quinzième jour du septième mois, vous aurez une sainte convocation : Vous ne ferez aucune œuvre servile. Vous célébrerez une fête en l’honneur de Yahweh, pendant sept jours.
\VS{13}Vous offrirez en holocauste un sacrifice consumé par le feu, d’une agréable odeur à Yahweh, treize jeunes taureaux, deux béliers, et quatorze agneaux d'un an, sans défaut.
\VS{14}Vous y joindrez l’offrande de fine farine pétrie à l'huile, de trois dixièmes pour chacun des treize taureaux, de deux dixièmes pour chacun des deux béliers,
\VS{15}et d'un dixième pour chacun des quatorze agneaux.
\VS{16}Vous offrirez un jeune bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, l’offrande, et la libation.
\VS{17}Le second jour, vous offrirez douze jeunes taureaux, deux béliers, et quatorze agneaux d'un an, sans défaut,
\VS{18}avec l’offrande et les libations pour les taureaux, pour les béliers, et pour les agneaux, selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{19}Vous offrirez un jeune bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, et son offrande, avec leurs libations.
\VS{20}Le troisième jour, vous offrirez onze taureaux, deux béliers, et quatorze agneaux d'un an, sans défaut ;
\VS{21}avec l’offrande et les libations pour les taureaux, les béliers et les agneaux, selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{22}Vous offrirez un bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, son offrande, et sa libation.
\VS{23}Le quatrième jour, vous offrirez dix taureaux, deux béliers, et quatorze agneaux d'un an, sans défaut,
\VS{24}avec l’offrande et les libations pour les taureaux, les béliers, et les agneaux, selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{25}Vous offrirez un jeune bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, son offrande, et sa libation.
\VS{26}Au cinquième jour, vous offrirez neuf veaux, deux béliers, et quatorze agneaux d'un an, sans défaut,
\VS{27}avec l’offrande et les libations pour les taureaux, les béliers, et les agneaux, selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{28}Vous offrirez un bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, son offrande, et sa libation.
\VS{29}Le sixième jour, vous offrirez huit taureaux, deux béliers et quatorze agneaux d'un an, sans défaut,
\VS{30}avec l’offrande et les libations pour les taureaux, les béliers, et les agneaux selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{31}Vous offrirez un bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, son offrande, et sa libation.
\VS{32}Le septième jour, vous offrirez sept taureaux, deux béliers, et quatorze agneaux d'un an, sans défaut,
\VS{33}avec l’offrande et les libations pour les taureaux, les béliers, et les agneaux, selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{34}Vous offrirez un bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, son offrande, et sa libation.
\VS{35}Le huitième jour, vous aurez une assemblée solennelle : Vous ne ferez aucune œuvre servile.
\VS{36}Vous offrirez en holocauste un sacrifice consumé par le feu, d’une agréable odeur à Yahweh : Un taureau, un bélier, et sept agneaux d'un an, sans défaut,
\VS{37}avec l’offrande et les libations pour le taureau, le bélier, et les agneaux, selon leur nombre, d’après les règles établies.
\VS{38}Vous offrirez un bouc en sacrifice d’expiation, outre l'holocauste perpétuel, son offrande, et sa libation.
\VS{39}Tels sont les sacrifices que vous offrirez à Yahweh dans vos fêtes solennelles, outre vos vœux, et vos offrandes volontaires, selon vos holocaustes, vos offrandes, vos libations, et vos sacrifices d’offrande de paix.
\TextTitle{[Les voeux]}
\Chap{30}
\VerseOne{}Moïse dit aux fils d’Israël tout ce que Yahweh lui avait ordonné.
\VS{2}Moïse parla aux chefs des tribus des fils d'Israël, en disant : Voici ce que Yahweh ordonne.
\VS{3}Quand un homme aura fait un vœu à Yahweh, ou aura juré par serment liant son âme par un serment, il ne violera pas sa parole ; il fera selon tout ce qui est sorti de sa bouche.
\VS{4}Mais quand une femme aura fait un vœu à Yahweh, et qu’elle se soit liée par un serment, dans sa jeunesse, étant encore dans la maison de son père,
\VS{5}Et que son père aura entendu son vœu et le serment par lequel elle a lié son âme, et que son père ne lui ait rien dit, tous ses vœux alors seront valables, et tout serment par lequel elle a lié son âme sera valable ;
\VS{6}Mais si son père la désapprouve le jour où il l’a entendue, aucun de ses vœux ou de ses serments par lesquels elle a lié son âme ne sera valable, et Yahweh lui pardonnera ; parce qu’elle a été désapprouvée de son père.
\VS{7}Et si elle a un mari, et qu’elle s’est engagée par quelque vœu ou par une parole échappée de ses lèvres par laquelle elle a lié son âme,
\VS{8}et si son mari l’a entendue, et que le jour même où il l’a entendue, il ne lui a rien dit, ses vœux alors seront valables, et ses serments par lesquels elle a lié son âme seront valables ;
\VS{9}Mais si son mari la désapprouve, le jour où il a entendue, alors il annulera le vœu par lequel elle s’est engagée et la parole échappée de ses lèvres, par laquelle elle avait lié son âme ; et Yahweh lui pardonnera.
\VS{10}Mais le vœu d’une veuve ou répudiée, tout ce par quoi elle aura lié son âme, sera valable pour elle.
\VS{11}Et si elle a fait un vœu dans la maison de son mari, ou si elle a lié son âme par serment,
\VS{12}et que son mari l’ait entendue, et ne lui en ait rien dit, et ne l’ait pas désapprouvée, alors tous ses vœux seront valables, et tout serment par lequel elle a lié son âme sera valable.
\VS{13}Mais si son mari les a entièrement annulés le jour où il les a entendus, alors rien de ce qui est sorti de ses lèvres, soit ses vœux, soit le serment par lequel elle a lié son âme ne seront valables ; parce que son mari les a annulés, et Yahweh lui pardonnera.
\VS{14}Son mari pourra ratifier et son mari pourra annuler tout vœu et toute obligation faite par serment, pour affliger l’âme.
\VS{15}Mais si son mari ne lui en a absolument rien dit, jour après jour, il aura ratifié tous ses vœux ou toutes ses obligations dont elle était tenue ; il les a ratifiés, parce qu’il ne lui en a rien dit le jour où il les a entendus.
\VS{16}Mais s’il les a expressément annulés après les avoir entendus, alors il portera l’iniquité de sa femme.
\VS{17}Telles sont les ordonnances que Yahweh commanda à Moïse, entre un mari et sa femme, entre un père et sa fille, étant encore dans la maison de son père, dans sa jeunesse.
\TextTitle{[Jugements sur Madian]
\\(No. 25:6-18)}
\Chap{31}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{2}Venge les fils d'Israël sur les Madianites, puis tu seras recueilli auprès de ton peuple.
\VS{3}Moïse parla au peuple, en disant : Que quelques-uns d'entre vous s'équipent pour aller à la guerre, et qu'ils aillent contre Madian, pour exécuter la vengeance de Yahweh sur Madian.
\VS{4}Vous enverrez à la guerre mille hommes de chaque tribu, de toutes les tribus d'Israël.
\VS{5}On donna d'entre les milliers d'Israël mille hommes de chaque tribu, qui furent douze mille hommes équipés pour la guerre.
\VS{6}Moïse les envoya à la guerre, mille de chaque tribu, et avec eux Phinées, fils d'Eléazar, le sacrificateur, qui portait les instruments sacrés et les trompettes retentissantes.
\VS{7}Ils s’avancèrent contre Madian, selon l’ordre que Yahweh avait donné à Moïse, et ils tuèrent tous les mâles.
\VS{8}Ils tuèrent aussi les rois de Madian, avec tous les autres qui y furent tués, Evi, Rékem, Tsur, Hur, et Réba, cinq rois de Madian ; ils firent aussi passer au fil de l'épée Balaam, fils de Beor.
\VS{9}Les fils d'Israël emmenèrent prisonniers les femmes de Madian, avec leurs petits enfants, et pillèrent tout leur gros et menu bétail, et toutes leurs richesses.
\VS{10}Ils incendièrent toutes leurs villes, leurs demeures, et tous leurs châteaux.
\VS{11}Ils prirent tout le butin et tout le pillage, tant des hommes que du bétail ;
\VS{12}puis ils amenèrent les captifs, le pillage, et le butin, à Moïse, à Eléazar, le sacrificateur, et à l'assemblée des fils d'Israël, campés dans les plaines de Moab, près du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho.
\VS{13}Moïse, Eléazar, le sacrificateur, et tous les princes de l'assemblée sortirent au-devant d'eux, hors du camp.
\VS{14}Et Moïse se mit en grande colère contre les commandants de l'armée, les chefs des milliers, et les chefs des centaines, qui revenaient de cet exploit de guerre.
\VS{15}Moïse leur dit : Avez-vous laissé la vie à toutes les femmes ?
\VS{16}Ce sont elles qui, sur la parole de Balaam, ont entrainé les fils d'Israël à l’infidélité envers Yahweh dans l’affaire de Peor ; et alors éclata la plaie sur l'assemblée de Yahweh.
\VS{17}Maintenant, tuez tous les mâles d'entre les petits enfants, et tuez toute femme qui a connu un homme en couchant avec lui ;
\VS{18}mais vous garderez en vie toutes les jeunes filles qui n'ont point connu la couche d’un homme.
\VS{19}Et vous, campez pendant sept jours hors du camp ; quiconque aura tué quelqu'un, et quiconque aura touché un mort, se purifiera le troisième et le septième jour, tant vous que vos prisonniers.
\VS{20}Vous purifierez aussi tous vos vêtements, et tout ce qui sera fait de peau, et tout ouvrage de poil de chèvre, et toute vaisselle de bois.
\VS{21}Eléazar, le sacrificateur, dit aux soldats qui étaient allés à la guerre : Voici ce qui est ordonné par la loi que Yahweh a prescrite à Moïse.
\VS{22}L'or, l'argent, l'airain, le fer, l'étain, le plomb ;
\VS{23}tout ce qui peut passer par le feu, vous le ferez passer par le feu pour le rendre pur. Mais on purifiera avec l'eau de purification toutes les choses qui ne peuvent aller au feu, vous les ferez passer dans l’eau.
\VS{24}Vous laverez aussi vos vêtements le septième jour, ensuite vous serez purs ; et vous pourrez entrer dans le camp.
\TextTitle{[Partage du butin]}
\VS{25}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{26}Fais le compte du butin et de tout ce qu'on a emmené, tant des personnes que des bêtes, toi et Eléazar, le sacrificateur, et les chefs des pères de l'assemblée.
\VS{27}Partage par moitié le butin entre les combattants qui sont allés à la guerre et toute l'assemblée.
\VS{28}Et tu prélèveras aussi pour Yahweh un tribut sur les hommes de guerre qui sont allés à la bataille, savoir un sur cinq cents, tant des personnes, que des bœufs, des ânes et des moutons.
\VS{29}Vous le prendrez sur leur moitié, et tu le donneras à Eléazar, le sacrificateur, en offrande présentée par élévation à Yahweh.
\VS{30}Et sur la moitié qui appartient aux fils d'Israël, tu prendras un sur cinquante, tant des personnes que des bœufs, des ânes, des brebis et de tous autres animaux, et tu le donneras aux Lévites qui ont la charge de garder le tabernacle de Yahweh.
\VS{31}Moïse et Eléazar, le sacrificateur, firent ce que Yahweh avait ordonné à Moïse.
\VS{32}Le butin qui était resté du pillage du peuple qui était allé à la guerre, était de six cent soixante-quinze mille brebis ;
\VS{33}de soixante-douze mille bœufs ;
\VS{34}de soixante et un mille ânes,
\VS{35}quant aux femmes qui n'avaient point connu la couche d' un homme, elles étaient en tout trente-deux mille âmes.
\VS{36}La moitié du butin, à savoir la part de ceux qui étaient allés à la guerre, montait à trois cent trente-sept mille cinq cents brebis ;
\VS{37}dont le tribut pour Yahweh, quant aux brebis, fut de six cent soixante-quinze.
\VS{38}Trente-six mille bœufs ; dont le tribut pour Yahweh, quant aux boeufs, fut de soixante-douze bœufs,
\VS{39}trente mille cinq cents ânes ; dont le tribut pour Yahweh, quant aux ânes, fut de soixante et un ânes ;
\VS{40}et à seize mille personnes, dont le tribut pour Yahweh fut de trente-deux personnes.
\VS{41}Moïse donna à Eléazar, le sacrificateur, le tribut de l'offrande présentée par élévation à Yahweh, comme Yahweh le lui avait ordonné.
\VS{42}La moitié qui appartenait aux fils d'Israël, que Moïse avait tiré des hommes qui étaient allés à la guerre,
\VS{43}et formant la part de l'assemblée, fut de trois cent trente-sept mille cinq cents brebis,
\VS{44}trente-six mille bœufs,
\VS{45}trente mille cinq cents ânes,
\VS{46}et à seize mille personnes.
\VS{47}De cette moitié, qui appartenait aux fils d'Israël, Moïse prit un sur cinquante, tant des personnes que des bêtes, et les donna aux Lévites qui avaient la charge de garder le tabernacle de Yahweh, comme Yahweh le lui avait ordonné.
\VS{48}Les commandants des milliers de l'armée, tant les chefs des milliers que les chefs des centaines, s'approchèrent de Moïse,
\VS{49}et lui dirent : Tes serviteurs ont fait le compte des soldats qui étaient sous nos ordres, il ne manque pas un homme d’entre nous.
\VS{50}C'est pourquoi, nous offrons en offrande à Yahweh, chacun les objets que nous avons trouvés : Des joyaux d'or, des jarretières, des bracelets, des anneaux, des pendants d'oreilles, et des colliers, afin de faire l’expiation pour nos personnes devant Yahweh.
\VS{51}Moïse et Eléazar, le sacrificateur, reçurent d'eux tous ces objets travaillés en or.
\VS{52}Tout l'or de l'offrande présentée par élévation à Yahweh, de la part des chefs de milliers et des chefs de centaines, pesait seize mille sept cent cinquante sicles.
\VS{53}Les hommes de l’armée gardèrent chacun pour soi ce qu'ils avaient pillé.
\VS{54}Moïse et Eléazar, le sacrificateur, prirent des chefs des milliers et des chefs de centaines cet or-là, et l'apportèrent à la tente d'assignation, comme souvenir pour les fils d'Israël, devant Yahweh.
\TextTitle{[Ruben et Gad en Galaad]}
\Chap{32}
\VerseOne{}Les fils de Ruben et les fils de Gad avaient une quantité considérable de troupeaux, et ils virent que le pays de Jaezer et le pays de Galaad étaient un lieu propre pour des troupeaux.
\VS{2}Alors les fils de Gad et les fils de Ruben vinrent, et parlèrent à Moïse et à Eléazar, le sacrificateur, et aux princes de l'assemblée, en disant :
\VS{3}Atharoth, Dibon, Jaezer, Nimra, Hesbon, et Elealé, Sebam, Nebo, et Beon,
\VS{4}ce pays que Yahweh a frappé devant l'assemblée d'Israël, est un pays propre pour des troupeaux, et tes serviteurs ont des troupeaux.
\VS{5}Ils ajoutèrent : Si nous avons trouvé grâce à tes yeux, que ce pays soit donné à tes serviteurs en possession ; et ne nous fais point passer le Jourdain.
\VS{6}Moïse répondit aux fils de Gad, et aux fils de Ruben : Vos frères iront-ils à la guerre, et vous, resterez-vous ici ?
\VS{7}Pourquoi voulez-vous décourager les fils d'Israël de passer dans le pays que Yahweh leur a donné ?
\VS{8}C'est ainsi que firent vos pères quand je les envoyai de Kadès-Barnéa pour examiner le pays.
\VS{9}Ils montèrent jusqu'à la vallée d'Eschcol, virent le pays, puis découragèrent les fils d'Israël, afin qu'ils n'entrent point dans le pays que Yahweh leur avait donné.
\VS{10}C'est pourquoi la colère de Yahweh s'enflamma ce jour-là, et il jura en disant :
\VS{11}Ces hommes qui sont montés hors d'Egypte, depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, ne verront point le pays que j'ai juré de donner à Abraham, Isaac, et à Jacob ; car ils n'ont pas suivi pleinement ma voie,
\VS{12}excepté Caleb, fils de Jephunné, le Kénizien, et Josué fils de Nun, qui ont pleinement suivi la voie de Yahweh.
\VS{13}La colère de Yahweh s'enflamma contre Israël et il les fit errer dans le désert pendant quarante ans, jusqu’à l’anéantissement de toute la génération qui avait fait le mal aux yeux de Yahweh.
\VS{14}Et voici, vous prenez la place de vos pères, comme des rejetons d'hommes pécheurs, pour augmenter encore l'ardeur de la colère de Yahweh contre Israël.
\VS{15}Car si vous vous détournez de lui, il continuera encore à laisser Israël au désert, et vous ferez détruire tout ce peuple.
\VS{16}Mais ils s'approchèrent de lui et lui dirent : Nous bâtirons ici des cloisons pour nos troupeaux, et des villes pour nos petits enfants ;
\VS{17}puis nous nous équiperons en hâte pour marcher devant les fils d'Israël, jusqu'à ce que nous les ayons introduits dans le lieu qui leur est destiné ; mais nos petits enfants demeureront dans les villes fortes, à cause des habitants du pays.
\VS{18}Nous ne retournerons point en nos maisons avant que chacun des fils d'Israël n'ait pris possession de son héritage ;
\VS{19}et nous ne posséderons rien en héritage avec eux au-delà du Jourdain, ni plus avant ; car nous aurons notre héritage de ce côté-ci du Jourdain, à l'orient.
\VS{20}Moïse leur dit : Si vous faites cela, si vous vous équipiez pour combattre devant Yahweh,
\VS{21}si tous ceux de vous qui s’équiperont passent le Jourdain devant Yahweh, jusqu'à ce qu'il ait chassé ses ennemis loin de sa face,
\VS{22}et que vous ne reveniez qu'après que le pays sera assujetti devant Yahweh, vous serez quittes envers Yahweh et envers Israël, et ce pays sera votre propriété devant Yahweh.
\VS{23}Mais si vous ne faites point cela, vous péchez contre Yahweh ; et sachez que votre péché vous atteindra.
\VS{24}Bâtissez des villes pour vos petits enfants, et des cloisons pour vos troupeaux, et faites ce que vous avez dit.
\VS{25}Alors les fils de Gad et les fils de Ruben parlèrent à Moïse, en disant : Tes serviteurs feront ce que mon seigneur a ordonné.
\VS{26}Nos petits enfants, nos femmes, nos troupeaux, et tout notre bétail demeureront ici dans les villes de Galaad ;
\VS{27}et tes serviteurs passeront chacun armés pour aller à la guerre devant Yahweh, prêts à combattre, comme mon seigneur a parlé.
\VS{28}Moïse donna des ordres à leur sujet à Eléazar, le sacrificateur, à Josué, fils de Nun, et aux chefs des pères des tribus des fils d'Israël.
\VS{29}Il leur dit : Si les fils de Gad et les fils de Ruben passent avec vous le Jourdain tous armés, prêts à combattre devant Yahweh, et que le pays vous soit assujetti, vous leur donnerez le pays de Galaad en possession.
\VS{30}Mais s'ils ne marchent point en armes avec vous, qu’ils s’établissent au milieu de vous dans le pays de Canaan.
\VS{31}Les fils de Gad et les fils de Ruben répondirent, en disant : Nous ferons ce que Yahweh a dit à tes serviteurs.
\VS{32}Nous passerons en armes devant Yahweh au pays de Canaan, afin que nous possédions pour notre héritage ce qui est de ce côté-ci du Jourdain.
\VS{33}Moïse donna aux fils de Gad et aux fils de Ruben, et à la demi-tribu de Manassé, fils de Joseph, le royaume de Sihon, roi des Amoréens ; et le royaume de Og, roi de Basan, le pays avec ses villes, avec les territoires des villes du pays tout autour.
\VS{34}Alors les fils de Gad rebâtirent Dibon, Atharoth, Aroër,
\VS{35}Athroth-Schophan, Jaezer, Jogbeha,
\VS{36}Beth-Nimra et Beth-Haran, villes fortes. Ils firent aussi des cloisons pour les troupeaux.
\VS{37}Et les fils de Ruben rebâtirent Hesbon, Elealé, Kirjathaim,
\VS{38}Nébo, Baal-Meon, et Sibma, dont ils changèrent les noms, et ils donnèrent des noms aux villes qu'ils rebâtirent.
\VS{39}Les fils de Makir, fils de Manassé, marchèrent contre Galaad et s’en emparèrent ; ils chassèrent les Amoréens qui y étaient.
\VS{40}Moïse donna Galaad à Makir, fils de Manassé, qui s’y établit.
\VS{41}Jaïr, fils de Manassé, se mit en marche, prit leurs bourgs, et les appela bourgs de Jaïr.
\VS{42}Nobach se mit en marche, prit Kenath avec les villes de son ressort, et l'appela Nobach d’après son nom.
\TextTitle{[Les stations de l'Egypte jusqu'au Jourdain]}
\Chap{33}
\VerseOne{}Voici les stations des fils d'Israël, qui sortirent du pays d'Egypte, selon leurs corps d’armée, sous la conduite de Moïse et d'Aaron.
\VS{2}Moïse écrivit leurs marches de station en station, d’après l’ordre de Yahweh ! Et voici leurs stations selon leurs marches.
\VS{3}Les fils d'Israël partirent de Ramsès le quinzième jour du premier mois, dès le lendemain de la Pâque, ils sortirent à main levée, à la vue de tous les Egyptiens.
\VS{4}Et les Egyptiens ensevelissaient ceux que Yahweh avait frappés parmi eux, tous les premiers-nés ; Yahweh exerçait aussi des jugements contre leurs dieux.
\VS{5}Les fils d'Israël partirent de Ramsès, et campèrent à Succoth.
\VS{6}Ils partirent de Succoth, et campèrent à Etham, qui est à l’extrémité du désert.
\VS{7}Ils partirent d'Etham, se détournèrent vers Pi-Hahiroth, vis-à-vis de Baal-Tsephon, et campèrent devant Migdol.
\VS{8}Ils partirent de devant Pi-Hahiroth, passèrent au milieu de la mer vers le désert, et firent trois journées de chemin par le désert d'Etham, et campèrent à Mara.
\VS{9}Ils partirent de Mara, et vinrent à Elim où il y avait douze fontaines d'eaux et soixante-dix palmiers, et ils y campèrent.
\VS{10}Ils partirent d'Elim, et campèrent près de la mer rouge.
\VS{11}Ils partirent de la mer rouge, et campèrent au désert de Sin.
\VS{12}Ils partirent du désert de Sin, et campèrent à Dophka.
\VS{13}Ils partirent de Dophka, et campèrent à Alusch.
\VS{14}Ils partirent d'Alusch, et campèrent à Rephidim où il n'y avait point d'eau à boire pour le peuple.
\VS{15}Ils partirent de Rephidim, et campèrent dans le désert de Sinaï.
\VS{16}Ils partirent du désert de Sinaï, et campèrent à Kibroth-Hattaava.
\VS{17}Ils partirent de Kibroth-Hattaava, et campèrent à Hatséroth.
\VS{18}Ils partirent de Hatséroth, et campèrent à Rithma.
\VS{19}Ils partirent de Rithma, et campèrent à Rimmon-Pérets.
\VS{20}Ils partirent de Rimmon-Pérets, et campèrent à Libna.
\VS{21}Ils partirent de Libna, et campèrent à Rissa.
\VS{22}Ils partirent de Rissa, et campèrent vers Kehélatha.
\VS{23}Ils partirent de Kehélatha, et campèrent à la montagne de Schapher.
\VS{24}Ils partirent de la montagne de Schapher, et campèrent à Harada.
\VS{25}Ils partirent de Harada, et campèrent à Makhéloth.
\VS{26}Ils partirent de Makhéloth, et campèrent à Tahath.
\VS{27}Ils partirent de Tahath, et campèrent à Tarach.
\VS{28}Ils partirent de Tarach, et campèrent à Mithka.
\VS{29}Ils partirent de Mithka, et campèrent à Haschmona.
\VS{30}Ils partirent de Haschmona, et campèrent à Moséroth.
\VS{31}Ils partirent de Moséroth, et campèrent à Bené-Jaakan.
\VS{32}Ils partirent de Bené-Jaakan, et campèrent à Hor-Guidgad.
\VS{33}Ils partirent de Hor-Guidgad, et campèrent vers Jothbatha.
\VS{34}Ils partirent de Jothbatha, et campèrent à Abrona.
\VS{35}Ils partirent d’Abrona, et campèrent à Etsjon-Guéber.
\VS{36}Ils partirent d’Etsjon-Guéber, et campèrent dans le désert de Tsin, qui est Kadès.
\VS{37}Ils partirent de Kadès, et campèrent à la montagne de Hor, qui est à l’extrémité du pays d'Edom.
\VS{38}Aaron, le sacrificateur, monta sur la montagne de Hor, suivant l’ordre de Yahweh, et mourut là, la quarantième année après que les fils d'Israël furent sortis du pays d'Egypte, le premier jour du cinquième mois.
\VS{39}Aaron était âgé de cent vingt-trois ans lorsqu’il mourut sur la montagne de Hor.
\VS{40}Le roi d’Arad, Cananéen, qui habitait le midi du pays de Canaan, apprit que les fils d'Israël venaient.
\VS{41}Ils partirent de la montagne de Hor, et campèrent à Tsalmona.
\VS{42}Ils partirent de Tsalmona, et campèrent à Punon.
\VS{43}Ils partirent de Punon, et campèrent à Oboth.
\VS{44}Ils partirent d'Oboth, et campèrent à Ijjé-Abarim, sur les frontières de Moab.
\VS{45}Ils partirent d’Ijjé-Abarim et campèrent à Dibon-Gad.
\VS{46}Ils partirent de Dibon-Gad, et campèrent à Almon-Diblathaïm.
\VS{47}Ils partirent d’Almon-Diblathaïm, et campèrent aux montagnes de Abarim devant Nébo.
\VS{48}Ils partirent des montagnes d’Abarim, et campèrent aux plaines de Moab, près du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho.
\VS{49}Ils campèrent près du Jourdain, depuis Beth-Jeschimoth jusqu'à Abel-Sittim, dans les plaines de Moab.
\TextTitle{[Consignes pour les possessions attribuées à Israël]}
\VS{50}Yahweh parla à Moïse dans les plaines de Moab, près du Jourdain de Jéricho, en disant :
\VS{51}Parle aux fils d’Israël, et dis-leur : Lorsque vous aurez passé le Jourdain et que vous serez entrés dans le pays de Canaan,
\VS{52}Vous chasserez de devant vous tous les habitants du pays, vous détruirez toutes leurs peintures, et vous détruirez toutes leurs images fondues, et vous démolirez tous leurs hauts-lieux.
\VS{53}Et vous prendrez possession du pays, et vous y habiterez. Car je vous ai donné le pays pour le posséder.
\VS{54}Vous partagerez le pays par le sort selon vos familles. A ceux qui sont en plus grand nombre, vous donnerez une portion plus grande, et à ceux qui sont en plus petit nombre, vous donnerez une portion plus petite. Chacun possédera selon ce qu'il lui sera échu par le sort, et vous hériterez selon les tribus de vos pères.
\VS{55}Mais si vous ne chassez pas de devant vous les habitants du pays, ceux d'entre eux que vous aurez laissés seront comme des épines dans vos yeux, et comme des aiguillons dans vos côtés, ils seront vos ennemis dans le pays où vous allez vous établir.
\VS{56}Et il arrivera que je vous traiterai comme j'avais l’intention de les traiter.
\TextTitle{[Consignes sur les limites de chaque tribu]}
\Chap{34}
\VerseOne{}Yahweh parla aussi à Moïse, en disant :
\VS{2}Donne l’ordre aux fils d'Israël, et dis-leur : Quand vous serez entrés dans le pays de Canaan, ce pays deviendra votre héritage, le pays de Canaan, dont voici les limites.
\VS{3}Votre frontière du côté du midi commencera au désert de Tsin, près d'Edom. Ainsi votre limite méridionale partira de l’extrémité de la mer salée, vers l'orient ;
\VS{4}elle tournera au sud de la montée d’Akrabbim, passera par Tsin ; et s’étendra jusqu’au midi de Kadès-Barnéa ; elle continuera par Hatsar-Addar, et passera vers Atsmon.
\VS{5}Cette frontière tournera depuis Atsmon jusqu'au torrent d'Egypte ; et elle aboutira à la mer.
\VS{6}Quant à la frontière d'occident, vous aurez la grande mer et ses limites ; ce sera votre frontière occidentale.
\VS{7}Voici quelle sera votre frontière du nord ; depuis la grande mer, vous marquerez pour vos limites la montagne de Hor ;
\VS{8}depuis la montagne de Hor, vous la ferez passer par Hamath, et arriver à Tsedad ;
\VS{9}elle continuera par Ziphron, et aboutira à Hatsar-Enan ; ce sera votre frontière au nord.
\VS{10}Vous tracerez votre limite orientale de Hatsar-Enan à Schepham.
\VS{11}Cette frontière descendra de Schepham à Ribla, du côté de l'orient d’Aïn ; elle descendra et s'étendra le long de la mer de Kinnéreth vers l'orient.
\VS{12}Elle descendra au Jourdain pour aboutir à la mer salée ; tel sera le pays que vous aurez avec ses limites tout autour.
\VS{13}Moïse donna l’ordre aux fils d'Israël, en disant : C'est là le pays que vous hériterez par le sort, et que Yahweh a résolu de donner à neuf tribus, et à la demi-tribu.
\VS{14}Car la tribu des fils de Ruben selon les familles de leurs pères, et la tribu des fils de Gad, selon les familles de leurs pères, ont pris leur héritage ; la demi-tribu de Manassé a pris aussi son héritage.
\VS{15}Deux tribus et la demi-tribu ont pris leur héritage de l’autre côté du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho, du côté de l’orient.
\VS{16}Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{17}Voici les noms des hommes qui partageront entre vous le pays : Eléazar, le sacrificateur, et Josué, fils de Nun.
\VS{18}Vous prendrez aussi un prince de chaque tribu pour faire le partage du pays.
\VS{19}Voici les noms de ces hommes. Pour la tribu de Juda : Caleb, fils de Jephunné ;
\VS{20}pour la tribu des fils de Siméon : Samuel, fils d’Ammihud ;
\VS{21}pour la tribu de Benjamin : Elidad, fils de Kislon ;
\VS{22}pour la tribu des fils de Dan : Celui qui en est le prince Buki, fils de Jogli ;
\VS{23}pour les fils de Joseph, pour la tribu des fils de Manassé : Le prince Hanniel, fils d'Ephod ;
\VS{24}et pour la tribu des fils d'Ephraïm : Le prince Kemuel, fils de Schiphtan ;
\VS{25}pour la tribu des fils de Zabulon : Le prince Elitsaphan, fils de Parnac ;
\VS{26}pour la tribu des fils d'Issacar : Le prince Paltiel, fils d’Azzan ;
\VS{27}pour la tribu des fils d'Aser : Le prince Ahihud, fils de Schelomi.
\VS{28}pour la tribu des fils de Nephthali : Le prince Pedahel, fils d’Ammihud.
\VS{29}Tels sont ceux à qui Yahweh donna l’ordre de partager l'héritage aux fils d'Israël dans le pays de Canaan.
\TextTitle{[Quarante-deux villes et six villes de refuge pour les Lévites]}
\Chap{35}
\VerseOne{}Yahweh parla à Moïse dans les plaines de Moab, près du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho, en disant :
\VS{2}Donne l’ordre aux fils d'Israël d’accorder aux Lévites, sur l’héritage qu’ils posséderont, des villes où ils puissent habiter. Vous leur donnerez aussi les banlieues qui sont autour de ces villes.
\VS{3}Ils auront donc les villes pour y habiter ; et les banlieues de ces villes seront pour leurs bétails, pour leurs biens, et pour tous leurs animaux.
\VS{4}Les banlieues des villes que vous donnerez aux Lévites, seront de mille coudées tout autour depuis la muraille de la ville en dehors.
\VS{5}Vous mesurerez depuis le dehors de la ville du côté de l'orient, deux mille coudées ; et du côté du midi, deux mille coudées ; et du côté de l'occident, deux mille coudées ; et du côté du nord, deux mille coudées ; et la ville sera au milieu ; telles seront les banlieues de leurs villes.
\VS{6}Parmi les villes que vous donnerez aux Lévites, il y aura six villes de refuge où pourra s’enfuir le meurtrier, et quarante-deux autres villes.
\VS{7}Toutes les villes que vous donnerez aux Lévites seront quarante-huit villes, avec leurs banlieues.
\VS{8}Et quant aux villes que vous leur donnerez, sur la possession des enfants d'Israël, vous en prendrez plus de ceux qui en auront plus, et moins de ceux qui en auront moins; chacun donnera de ses villes aux Lévites, en proportion de l'héritage qu'il possédera.
\VS{9}Puis Yahweh parla à Moïse, en disant :
\VS{10}Parle aux fils d'Israël, et dis-leur : Lorsque vous aurez passé le Jourdain, et que vous serez entrés dans le pays de Canaan ;
\VS{11}Alors vous vous établirez des villes pour être pour vous des villes de refuge, afin que le meurtrier qui aura tué quelqu’un involontairement puisse s’y enfuir.
\VS{12}Elles seront pour vous des villes de refuge contre le vengeur, afin que le meurtrier ne meure pas, jusqu’à ce qu’il ait comparu en jugement devant l’assemblée.
\VS{13}Des villes que vous donnerez, six seront pour vous des villes de refuge.
\VS{14}Vous donnerez trois de ces villes au-delà du Jourdain, et les trois autres dans le pays de Canaan : Ce sera des villes de refuge.
\VS{15}Ces six villes serviront de refuge aux fils d'Israël, à l'étranger, et au forain qui séjourne au milieu de vous. Là pourra s’enfuir tout homme qui aura tué quelqu’un involontairement.
\VS{16}Mais si un homme en frappe un autre avec un instrument de fer, et qu'il en meure, c’est un meurtrier ; Le meurtrier sera puni de mort.
\VS{17}Et s’il le frappe avec une pierre qu’il tenait à la main qui puisse causer la mort, et que la mort en soit la suite, c'est un meurtrier ; le meurtrier sera puni de mort.
\VS{18}De même s’il le frappe d’un instrument de bois qu’il tenait à la main qui puisse causer la mort, et que la mort en soit la suite, c'est un meurtrier ; le meurtrier sera puni de mort.
\VS{19}Et le vengeur du sang fera mourir le meurtrier quand il le rencontrera, il pourra le faire mourir.
\VS{20}Si un homme pousse son prochain par haine, ou s'il a jeté quelque chose sur lui avec préméditation, et s'il en meurt ;
\VS{21}ou s’il le frappe de sa main par inimitié, et s'il en meurt, on punira de mort celui qui l'a frappé, car c’est un meurtrier ; le vengeur du sang pourra le faire mourir quand il le rencontrera.
\VS{22}Mais s'il l'a poussé subitement, sans inimitié, ou s'il a jeté sur elle un objet quelconque, sans préméditation,
\VS{23}ou s’il fait tomber sur lui par mégarde une pierre qui puisse causer la mort, et que la mort en soit la suite, sans qu'il ait de la haine contre lui et qu’il lui cherche du mal,
\VS{24}Alors l'assemblée jugera entre celui qui a frappé et le vengeur du sang, selon ces lois-ci.
\VS{25}L'assemblée délivrera le meurtrier de la main du vengeur de sang, et le fera retourner dans la ville de refuge où il s'était enfui. Il y demeurera jusqu'à la mort du souverain sacrificateur, qui aura été oint de la sainte huile.
\VS{26}Si le meurtrier sort du territoire de la ville de refuge où il s'est enfui,
\VS{27}et si le vengeur du sang le rencontre hors du territoire de la ville de son refuge, et qu'il tue le meurtrier, il ne sera point coupable de meurtre.
\VS{28}Car le meurtrier doit demeurer dans sa ville de refuge jusqu'à la mort du souverain sacrificateur ; et après la mort du souverain sacrificateur, le meurtrier pourra retourner dans sa propriété.
\VS{29}Et ces choses-ci seront des ordonnances de jugement pour vous et pour vos descendants, dans tous les lieux où vous habiterez.
\VS{30}Celui qui fera mourir le meurtrier, le fera mourir sur la parole de deux témoins ; mais un seul témoin ne sera point reçu en témoignage contre quelqu'un, pour le faire mourir.
\VS{31}Vous ne recevrez point de rançon pour la vie d'un meurtrier qui est coupable et digne de mort ; car il doit être puni de mort
\VS{32}Vous ne recevrez point non plus de rançon pour le laisser s’enfuir dans sa ville de refuge, ni pour qu'à la mort du sacrificateur il retourne habiter dans le pays.
\VS{33}Vous ne souillerez point le pays où vous serez, car le sang souille le pays ; et il ne sera fait pour le pays aucune expiation du sang qui y sera répandu que par le sang de celui qui l'aura répandu.
\VS{34}Vous ne souillerez point le pays où vous allez demeurer, et au milieu duquel j'habiterai ; car je suis Yahweh qui habite au milieu des fils d'Israël.
\TextTitle{[Sur les héritages]}
\Chap{36}
\VerseOne{}Les chefs des pères de la famille des fils de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé, d'entre les familles des fils de Joseph, s'approchèrent et parlèrent devant Moïse, et devant les princes, les chefs des pères des fils d'Israël,
\VS{2}et dirent : Yahweh a donné l’ordre à mon seigneur de donner aux fils d'Israël le pays en héritage par le sort ; et mon seigneur a reçu l'ordre de Yahweh de donner l'héritage de Tselophchad, notre frère, à ses filles.
\VS{3}Si elles se marient à l'un des fils des autres tribus d'Israël, leur héritage sera retranché de l'héritage de nos pères et sera ajouté à l’héritage de la tribu de laquelle elles seront ; ainsi sera diminué l'héritage qui nous est échu par le sort.
\VS{4}Et quand viendra le jubilé pour les fils d'Israël, on ajoutera leur héritage à l'héritage de la tribu à laquelle elles appartiendront, et il sera retranché de celui de la tribu de nos pères.
\VS{5}Et Moïse commanda aux fils d'Israël, d’après les commandements de la bouche Yahweh, en disant : Ce que la tribu des fils de Joseph dit est juste.
\VS{6}Voici ce que Yahweh ordonne au sujet des filles de Tselophchad : Elles se marieront à qui bon leur semblera, pourvu qu’elles se marient dans l'une des familles de la tribu de leur père.
\VS{7}Ainsi l’héritage des enfants d’Israël, ne sera pas transféré entre les tribus, de tribu en tribu ; car chacun des enfants d’Israël se tiendra à l’héritage de la tribu de ses pères.
\VS{8}Et toute fille, possédant un héritage dans les tribus des fils d'Israël, se mariera à quelqu'un d’une famille de la tribu de son père, afin que chacun des fils d'Israël possède l'héritage de ses pères.
\VS{9}L'héritage ne passera donc point d'une tribu à une autre, mais chacune des tribus des fils d'Israël s’attachera à son héritage.
\VS{10}Les filles de Tselophchad se conformèrent à l’ordre que Yahweh avait donné à Moïse.
\VS{11}Machla, Thirtsa, Hogla, Milca, et Noa, filles de Tselophchad, se marièrent aux fils de leurs oncles.
\VS{12}Elles se marièrent aux familles des fils de Manassé, fils de Joseph ; et leur héritage demeura dans la tribu de la famille de leur père.
\VS{13}Tels sont les ordres et les jugements que Yahweh donna par Moïse aux fils d'Israël, dans les plaines de Moab, près du Jourdain, vis-à-vis de Jéricho.
\PPE{}
\end{multicols}
