\ShortTitle{Jérémie}\BookTitle{Jérémie}\BFont
\begin{multicols}{2}
\TextTitle{[Appel et mission de Jérémie]}
\Chap{1}
\VerseOne{}Paroles de Jérémie, fils de Hilkija, d'entre les sacrificateurs qui étaient à Anathoth, dans le pays de Benjamin.
\VS{2}La parole de Yahweh lui fut adressée au temps de Josias, fils d'Amon, roi de Juda, la treizième année de son règne,
\VS{3}et aussi au temps de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, jusqu’à la fin de la onzième année de Sédécias, fils de Josias, roi de Juda, jusqu’à ce que Jérusalem fut emmenée en captivité, au cinquième mois.
\VS{4}La parole de Yahweh me fut adressée, en disant :
\VS{5}Avant que je t’aie formé dans le ventre de ta mère, je te connaissais, et avant que tu sois sorti de son sein, je t'avais consacré, je t'avais établi prophète des nations\FTNT{Ga. 1:15 ; Es. 49:5.}.
\VS{6}Je répondis : Ah ! Seigneur Yahweh ! Voici, je ne sais pas parler, car je suis un enfant\FTNT{Ex. 4:10-11.}.
\VS{7}Et Yahweh me dit : Ne dis pas : Je suis un enfant. Car tu iras partout où je t'enverrai, et tu diras tout ce que je t’ordonnerai.
\VS{8}Ne crains pas de te montrer devant eux, car je suis avec toi pour te délivrer, dit Yahweh.
\VS{9}Puis Yahweh avança sa main et toucha ma bouche ; et Yahweh me dit : Voici, je mets mes paroles dans ta bouche.
\VS{10}Regarde, je t'établis aujourd'hui sur les nations et sur les royaumes, pour que tu arraches et que tu démolisses, pour que tu ruines et que tu détruises, pour que tu bâtisses et que tu plantes\FTNT{Jérémie devait d’abord arracher, démolir, ruiner et détruire avant de bâtir et de planter. Il y avait dans le temple de Jérusalem les autels de Baal et le pieu d’Asherah (2 R. 21). De même, avant de planter la Parole de Dieu qui est une semence plantée dans les cœurs (Mc. 4 : 3-17), il est nécessaire au préalable d’arracher et de renverser les fausses doctrines et le péché en les dénonçant.}.
\TextTitle{[Yahweh confirme l'appel de Jérémie]}
\VS{11}La parole de Yahweh me fut adressée, en disant : Que vois-tu, Jérémie ? Et je répondis : Je vois une branche d'amandier.
\VS{12}Et Yahweh me dit : Tu as bien vu ; car je veille sur ma parole pour l’exécuter.
\VS{13}La parole de Yahweh me fut adressée pour la seconde fois, en disant : Que vois-tu ? Et je répondis : Je vois une chaudière bouillante, du côté du nord.
\VS{14}Et Yahweh me dit : C’est du nord que le mal se déchaînera sur tous les habitants du pays.
\VS{15}Car voici, je vais appeler toutes les familles des royaumes du nord, dit Yahweh ; elles viendront et mettront chacune leur trône à l'entrée des portes de Jérusalem, contre toutes ses murailles à l'entour, et contre toutes les villes de Juda.
\VS{16}Je prononcerai mes jugements contre eux, à cause de toute leur méchanceté, parce qu’ils m’ont abandonné et ont brûlé de l’encens à d'autres dieux, et parce qu’ils se sont prosternés devant l'ouvrage de leurs mains.
\VS{17}Toi donc, ceins tes reins, lève-toi, et dis-leur tout ce que je t’ordonnerai. Ne crains pas de te montrer devant eux, de peur que je ne te mette en pièces en leur présence.
\VS{18}Car voici, je t'établis aujourd'hui sur tout le pays comme une ville forte, une colonne de fer, et un mur d'airain, contre les rois de Juda, contre les chefs du pays, contre ses sacrificateurs, et contre le peuple du pays.
\VS{19}Ils te feront la guerre, mais ils ne te vaincront pas ; car je suis avec toi, dit Yahweh, pour te délivrer.
\TextTitle{[Avertissements de Yahweh sur Juda]}
\Chap{2}
\VerseOne{}La parole de Yahweh me fut adressée, en disant :
\VS{2}Va et crie aux oreilles de Jérusalem, et dis : Ainsi parle Yahweh : Je me souviens de la fidélité de ta jeunesse, de l'amour de tes fiançailles, quand tu me suivais au désert, dans une terre qu’on n’ensemence pas.
\VS{3}Israël était mis à part pour Yahweh, il était les prémices de son revenu\FTNT{Lé. 23:20 ; Né.10:35 ; Pr. 3:9.}; tous ceux qui le dévoraient étaient coupables, et le malheur fondait sur eux, dit Yahweh.
\VS{4}Ecoutez la parole de Yahweh, maison de Jacob, et vous toutes, familles de la maison d'Israël !
\VS{5}Ainsi parle Yahweh : Quelle injustice vos pères ont-ils trouvée en moi, pour s’éloigner de moi et pour marcher après la vanité et devenir vains ?
\VS{6}Ils n'ont pas dit : Où est Yahweh qui nous a fait monter du pays d'Egypte, qui nous a conduits dans le désert, dans une terre aride et pleine de fosses, dans une terre de sécheresse couverte de l’ombre de la mort, dans une terre par où personne ne passe, et où n’habite aucun homme ?
\VS{7}Je vous ai fait entrer dans un pays semblable à un verger, pour que vous en mangiez les fruits et les biens ; mais lorsque vous y êtes entrés, vous avez souillé mon pays, et vous avez fait de mon héritage une abomination.
\VS{8}Les sacrificateurs n'ont pas dit : Où est Yahweh ? Les dépositaires de la loi ne m'ont pas connu, les pasteurs se sont révoltés contre moi, les prophètes ont prophétisé par Baal\FTNT{Baal. Voir Jg. 2:13.}, et sont allés après ce qui n’est d’aucun profit.
\VS{9}A cause de cela, je veux encore contester avec vous, dit Yahweh, je veux contester avec les fils de vos fils.
\VS{10}Passez par les îles de Kittim et voyez ! Envoyez quelqu’un à Kédar ; observez bien, et voyez s’il n’y a rien de semblable !
\VS{11}Y a-t-il une nation qui change ses dieux, quoiqu’ils ne soient pas des dieux ? Et mon peuple a changé sa gloire contre ce qui n’est d’aucun profit\FTNT{Ro. 1 : 23.} !
\VS{12}Cieux, soyez étonnés de cela ; frémissez d’horreur et soyez stupéfaits ! dit Yahweh.
\VS{13}Car mon peuple a commis doublement le mal : Ils m'ont abandonné, moi qui suis la source d’eaux vives\FTNT{Yahweh est la Source d’eaux vives. Jésus-Christ se présente aussi comme la Source d’eau vive (Jn. 4:13-14 ; Ap. 21:6).}, pour se creuser des citernes, des citernes crevassées qui ne peuvent pas retenir l’eau.
\VS{14}Israël est-il un esclave, ou un esclave né dans la maison ? Pourquoi donc est-il mis au pillage ?
\VS{15}Les lionceaux rugissent, poussent leurs cris contre lui, et ils mettent son pays en désolation ; ses villes sont brûlées, de sorte que personne n’y habite.
\VS{16}Même les fils de Noph et de Tachpanès te casseront le sommet de la tête.
\VS{17}Cela ne t’arrive-t-il pas parce que tu as abandonné Yahweh, ton Dieu, à l’époque où il te conduisait par le chemin ?
\VS{18}Et maintenant, qu'as-tu à faire d'aller en Egypte, pour boire l'eau du Schichor\FTNT{Schichor : sombre, noir, boueux. Le Nil, une rivière ou un canal affluent du fleuve. Les Israélites préféraient ces eaux à Yahweh.} ? Qu'as-tu à faire d'aller en Assyrie, pour boire l'eau du fleuve ?
\VS{19}Ta malice te châtiera, et tes débauches te jugeront, tu sauras et tu verras que c'est une chose mauvaise et amère d’abandonner Yahweh, ton Dieu, et de n’avoir de moi aucune crainte, dit le Seigneur, Yahweh des armées.
\VS{20}Tu as dès longtemps brisé ton joug, rompu tes liens, et tu as dit : Je ne veux plus être dans la servitude ! Mais sur toute haute colline et sous tout arbre vert tu t’es incliné, tu t’es prostitué.
\VS{21}Je t'avais moi-même plantée comme une vigne exquise, dont tout le plant était franc ; comment t'es-tu changée en sarments d'une vigne étrangère ?
\VS{22}Quand tu te laverais avec du nitre, et que tu prendrais beaucoup de savon, ton iniquité resterait encore marquée devant moi, dit le Seigneur, Yahweh.
\VS{23}Comment dirais-tu : Je ne me suis pas souillée, je ne suis pas allée après les Baals ? Regarde tes pas dans la vallée, reconnais ce que tu as fait, dromadaire à la course légère et vagabonde !
\VS{24}Anesse sauvage, accoutumée au désert, humant le vent à son plaisir. Qui l’arrêtera dans son ardeur ? Tous ceux qui la cherchent n’ont pas à se fatiguer ; ils la trouvent pendant son mois.
\VS{25}Garde ton pied de se déchausser, ton gosier d’avoir soif ! Mais tu dis : C’est en vain, non ! Car j'aime les dieux étrangers, et j'irai après eux.
\VS{26}Comme un voleur est confus quand il est surpris, ainsi seront confus ceux de la maison d'Israël, eux, leurs rois, leurs chefs, leurs sacrificateurs et leurs prophètes.
\VS{27}Ils disent au bois : Tu es mon père ! Et à la pierre : Tu m'as enfanté ! Car ils me tournent le dos, et non la face. Et ils disent dans le temps de leur malheur : Lève-toi, et sauve-nous !
\VS{28}Où donc sont tes dieux que tu t'es faits ? Qu’ils se lèvent, s'ils peuvent te sauver au temps de ton malheur ! Car tu as autant de dieux que de villes, ô Juda !
\VS{29}Pourquoi contesteriez-vous avec moi ? Vous vous êtes tous rebellés contre moi, dit Yahweh.
\VS{30}En vain ai-je frappé vos fils ; ils n'ont pas reçu d'instruction ; votre épée a dévoré vos prophètes comme un lion destructeur.
\VS{31}Hommes de cette génération, considérez la parole de Yahweh ! Ai-je été un désert pour Israël, ou un pays de ténèbres ? Pourquoi mon peuple dit-il : Nous sommes libres, nous ne viendrons plus à toi ?
\VS{32}La vierge oublie-t-elle ses ornements, la fiancée sa ceinture ? Mais mon peuple m'a oublié depuis des jours sans nombre.
\VS{33}Comme tu es habile dans tes voies pour chercher ce que tu aimes ! C’est pourquoi aussi tu accoutumes tes voies aux crimes.
\VS{34}Même sur les pans de ta robe se trouve le sang des pauvres, des innocents que tu n’as pas trouvés en effraction.
\VS{35}Malgré cela, tu dis : Oui, je suis innocent ! Certainement sa colère s'est détournée de moi ! Voici, je vais entrer en jugement avec toi, sur ce que tu as dit : Je n'ai pas péché.
\VS{36}Pourquoi tant te précipiter pour changer ton chemin ? Tu auras autant de confusion de l’Egypte que tu en as eu de l’Assyrie.
\VS{37}Tu sortiras même d'ici, ayant tes mains sur la tête ; car Yahweh rejette ceux en qui tu te confies, et tu n'auras aucune prospérité par eux.
\TextTitle{[Un pays souillé]}
\Chap{3}
\VerseOne{}Il dit : Si un homme répudie sa femme, qu'elle le quitte et se joigne à un autre, cet homme retourne-t-il encore vers elle\FTNT{De. 24:2 ; Lé. 21:7.} ? Le pays même n'en serait-il pas entièrement souillé ? Or toi, tu t'es prostituée à plusieurs amants, et tu reviendrais à moi ! dit Yahweh.
\VS{2}Lève tes yeux vers les lieux élevés et regarde ! Où ne t’es-tu pas prostituée ! Tu te tenais sur les chemins, comme un Arabe dans le désert, et tu as souillé le pays par tes prostitutions et par ta méchanceté.
\VS{3}Aussi les pluies ont été retenues, et il n'y a pas eu de pluie de l’arrière-saison ; mais tu as eu le front d’une femme prostituée, tu n'as pas voulu avoir honte.
\VS{4}Maintenant, n’est-ce pas ? Tu cries vers moi : Mon père ! Tu as été l’ami de ma jeunesse !
\VS{5}Gardera-t-il à toujours sa colère ? La conservera-t-il à jamais\FTNT{Ps.103:9 ; Es. 57:16.} ? Voici, tu as ainsi parlé, tu as fait ces maux-là autant que tu as pu.
\TextTitle{[Yahweh appelle Israël à la repentance]}
\VS{6}Yahweh me dit au temps du roi Josias : As-tu vu ce qu’a fait Israël, l’infidèle ? Elle est allée sur toute haute colline et sous tout arbre vert, et elle s'y est prostituée.
\VS{7}Je disais : Après avoir fait toutes ces choses, elle reviendra à moi. Mais elle n'est pas revenue. Et sa sœur Juda, la perfide, l’a vu.
\VS{8}Quoique j’aie répudié Israël, l’infidèle, à cause de tous ses adultères, et que je lui aie donné sa lettre de divorce, j’ai vu que la perfide Juda, sa sœur, n'a pas eu de crainte, mais elle s'en est allée et s'est aussi prostituée.
\VS{9}Par le bruit de sa prostitution, elle a souillé le pays, elle a commis un adultère avec la pierre et le bois.
\VS{10}Malgré tout cela, sa sœur Juda, la perfide, n'est pas revenue à moi de tout son cœur ; c’est avec fausseté qu’elle l’a fait, dit Yahweh.
\VS{11}Et Yahweh me dit : Israël, l’infidèle, se montre plus juste que Juda, la perfide.
\VS{12}Va, crie ces paroles vers le nord, et dis : Reviens, Israël, l’infidèle, dit Yahweh. Je ne jetterai pas sur vous un regard sévère ; car je suis miséricordieux, dit Yahweh, je ne garde pas ma colère à toujours.
\VS{13}Reconnais seulement ton iniquité, que tu t’es rebellée contre Yahweh, ton Dieu, que tu as tourné çà et là tes pas vers les étrangers, sous tout arbre vert, et que tu n'as pas écouté ma voix, dit Yahweh.
\VS{14}Fils rebelles, convertissez-vous, dit Yahweh, car je suis votre maître. Je vous prendrai, un d'une ville, deux d'une famille, et je vous ferai entrer dans Sion.
\VS{15}Je vous donnerai des pasteurs selon mon cœur, qui vous paîtront avec intelligence et avec sagesse\FTNT{Jé. 23:5.}.
\VS{16}Lorsque vous aurez multiplié et fructifié dans le pays, en ces jours-là, dit Yahweh, on ne parlera plus de l'arche de l'alliance de Yahweh, elle ne viendra plus à la pensée ; on ne s’en souviendra plus, on ne s’apercevra plus de son absence, et l’on n’en fera pas une autre.
\VS{17}En ce temps-là, on appellera Jérusalem le trône de Yahweh ; toutes les nations s'assembleront à Jérusalem, au Nom de Yahweh, et elles ne marcheront plus suivant les penchants de leur mauvais cœur.
\VS{18}En ces jours-là, la maison de Juda marchera avec la maison d'Israël ; elles viendront ensemble du pays du nord au pays que j'ai donné en héritage à vos pères.
\VS{19}Je disais : Comment te mettrai-je parmi mes fils et te donnerai-je un pays désirable, le plus bel héritage des armées des nations ? Je disais : Tu m’appelleras : Mon père ! Et tu ne te détourneras pas de moi.
\VS{20}Mais, comme une femme est infidèle à son compagnon, ainsi vous m’avez été infidèles, maison d'Israël, dit Yahweh.
\VS{21}Une voix se fait entendre sur les lieux élevés ; ce sont les pleurs, les supplications des fils d'Israël ; car ils ont perverti leur voie, ils ont oublié Yahweh, leur Dieu.
\VS{22}Fils rebelles, convertissez-vous, je guérirai vos infidélités. Nous voici, nous venons à toi, car tu es Yahweh, notre Dieu.
\VS{23}Certainement, on s'attend en vain aux collines et à la multitude des montagnes ; certainement, c'est en Yahweh, notre Dieu, qu'est le salut d'Israël.
\VS{24}La honte a dévoré, dès notre jeunesse, le travail de nos pères, leurs brebis et leurs bœufs, leurs fils et leurs filles.
\VS{25}Couchons-nous dans notre honte, et notre ignominie nous couvrira ; car nous avons péché contre Yahweh, notre Dieu, nous et nos pères, dès notre jeunesse jusqu’à ce jour, et nous n'avons pas obéi à la voix de Yahweh, notre Dieu.
\TextTitle{[Prophétie sur l'invasion du pays]}
\Chap{4}
\VerseOne{}Israël, si tu reviens, dit Yahweh,  si tu reviens à moi, si tu ôtes tes abominations de devant moi, tu ne seras plus errant ça et là.
\VS{2}Si tu jures : Yahweh est vivant ! Avec vérité, avec droiture et avec justice, alors les nations seront bénies en lui, et se glorifieront en lui.
\VS{3}Car ainsi parle Yahweh aux hommes de Juda et de Jérusalem : Défrichez-vous un champ nouveau, et ne semez pas parmi les épines\FTNT{Mt. 13:7 ; Mt. 13:22 ; Mc. 4:7 ; Mc. 4:18 ; Lu. 8:14.}.
\VS{4}Hommes de Juda, et vous habitants de Jérusalem, circoncisez-vous pour Yahweh, circoncisez vos cœurs\FTNT{Ro. 2:29.}, de peur que ma fureur ne sorte comme un feu et qu'elle ne brûle sans qu'on puisse l’éteindre, à cause de la méchanceté de vos actions.
\VS{5}Annoncez en Juda, publiez dans Jérusalem, et dites : Sonnez du shofar dans le pays ! Criez à pleine voix et dites : Assemblez-vous et allons dans les villes fortes !
\VS{6}Elevez une bannière vers Sion, fuyez, ne vous arrêtez pas ! Car je fais venir du nord le malheur et une grande ruine.
\VS{7}Le lion\FTNT{Lion est ici une allusion à Nebucadnetsar, roi de Babylone. Voir Da. 7:4 ; 2 R. 24 et 25.} est sorti de la caverne, le destructeur des nations est en marche, il est sorti de son lieu, pour réduire ton pays en désert ; tes villes seront ruinées, il n'y aura personne pour y habiter.
\VS{8}C'est pourquoi ceignez-vous de sacs, lamentez-vous et gémissez ; car l'ardeur de la colère de Yahweh ne se détourne pas de nous.
\VS{9}En ce jour-là, dit Yahweh, le cœur du roi et le cœur des chefs perdront courage, les sacrificateurs seront étonnés, et les prophètes seront stupéfaits.
\VS{10}Je dis : Ah ! Seigneur Yahweh ! Oui certainement tu as séduit ce peuple et Jérusalem, en disant : Vous aurez la paix ! Et cependant l'épée est venue jusqu’à l'âme.
\VS{11}En ce temps-là, il sera dit à ce peuple et à Jérusalem : Un vent brûlant souffle des lieux élevés du désert sur le chemin de la fille de mon peuple, non pas pour vanner ni pour nettoyer.
\VS{12}C’est un vent impétueux qui vient de là jusqu’à moi. Maintenant, je prononcerai leur sentence.
\VS{13}Voici, il monte comme des nuées ; ses chars sont comme un tourbillon, ses chevaux sont plus légers que les aigles. Malheur à nous, car nous sommes détruits !
\VS{14}Jérusalem, lave ton cœur du mal afin que tu sois sauvée ! Jusqu’à quand garderas-tu au-dedans de toi les pensées de ton injustice ?
\VS{15}Car une voix apporte des nouvelles de Dan, elle publie depuis la montagne d'Ephraïm le tourment.
\VS{16}Rappelez-le aux nations, faites-le entendre à Jérusalem : Des assiégeants viennent d'un pays éloigné ; ils poussent des cris contre les villes de Juda.
\VS{17}Ils sont autour d'elle comme ceux qui gardent un champ, car elle s’est rebellée contre moi, dit Yahweh.
\VS{18}Ta conduite et tes actions t'ont produit ces choses, c’est là le fruit de ta méchanceté ; oui, cela est amer, cela pénètre jusqu’à ton cœur.
\VS{19}Mes entrailles ! Mes entrailles : Je souffre au-dedans de mon cœur, mon cœur bat, je ne puis me taire ; car, ô mon âme, tu entends le son du shofar, le cri de guerre.
\VS{20}On annonce ruine sur ruine, car tout le pays est détruit ; mes tentes sont détruites tout à coup, mes pavillons en un moment.
\VS{21}Jusqu’à quand verrai-je la bannière et entendrai-je le son du shofar ?
\VS{22}Certainement, mon peuple est fou, il ne me connaît pas ; ce sont des fils insensés, dépourvus d’intelligence ; ils sont habiles pour faire le mal, mais ils ne savent pas faire le bien.
\VS{23}Je regarde la terre, et voici, elle est informe et vide\FTNT{Dieu n’a pas créé la terre informe et vide, mais elle l’est devenue à cause du péché. Voir le commentaire en Gn. 1:2.} ; les cieux et leur lumière ne sont plus.
\VS{24}Je regarde les montagnes, et voici, elles sont ébranlées ; et toutes les collines chancellent.
\VS{25}Je regarde, et voici, il n'y a pas d’homme ; et tous les oiseaux des cieux se sont enfuis.
\VS{26}Je regarde, et voici, le Carmel est un désert ; et toutes ses villes sont détruites, devant Yahweh, devant l'ardeur de sa colère.
\VS{27}Car ainsi parle Yahweh : Tout le pays sera dévasté, mais je ne ferai pas une entière destruction.
\VS{28}A cause de cela, le pays est dans le deuil, et les cieux en haut sont obscurcis ; car je l'ai dit, je l'ai résolu, et je ne m'en repens pas, je n’en reviendrai pas.
\VS{29}Au bruit des cavaliers et des archers, toutes les villes prennent la fuite ; on entre dans les fourrés, on monte sur les rochers ; toutes les villes sont abandonnées, et aucun homme n’y habite.
\VS{30}Et toi, dévastée, que vas-tu faire ? Tu te revêtiras de cramoisi, tu te pareras d'ornements d'or, tu mettras du fard à tes yeux ; mais c’est en vain que tu t'embelliras ; tes amants te méprisent, ils en veulent à ta vie.
\VS{31}Car j'entends des cris comme ceux d'une femme en travail, des cris d’angoisse comme dans un premier enfantement. C’est la voix de la fille de Sion ; elle soupire, elle étend les mains, en disant : Malheur à moi ! Car mon âme succombe sous les meurtriers !
\TextTitle{[Raisons du jugement de Yahweh]}
\Chap{5}
\VerseOne{}Parcourez les rues de Jérusalem, regardez, informez-vous, cherchez dans les places, si vous y trouvez un homme de bien, s'il y a quelqu'un qui fasse ce qui est droit, qui cherche la vérité, et je pardonne à Jérusalem\FTNT{Mi. 7:2 ; Es. 59:15 ; Pr. 20:6.}.
\VS{2}Même s'ils disent : Yahweh est vivant ! C’est faussement qu’ils jurent.
\VS{3}Yahweh, tes yeux ne regardent-ils pas à la vérité ? Tu les frappes, et ils ne sentent pas de douleur ; tu les consumes, et ils refusent de recevoir instruction ; ils rendent leurs faces plus dures que le roc, ils refusent de se convertir.
\VS{4}Je disais : Ce ne sont que les petits ; ils se montrent insensés parce qu'ils ne connaissent pas la voie de Yahweh, le droit de leur Dieu.
\VS{5}J’irai donc vers les grands, et je leur parlerai ; car eux, ils connaissent la voie de Yahweh, le droit de leur Dieu ; mais ils ont aussi brisé le joug, rompu les liens.
\VS{6}C'est pourquoi le lion de la forêt les tue, le loup du désert les détruit, le léopard est aux aguets devant leurs villes ; quiconque en sortira sera déchiré ; car leurs transgressions sont nombreuses, et leurs infidélités se sont renforcées.
\VS{7}Pourquoi te pardonnerais-je ? Tes fils m'ont abandonné, et ils jurent par ce qui n’est pas Dieu. Je les ai rassasiés, mais ils commettent l’adultère et ils se pressent en foule dans la maison de la prostituée.
\VS{8}Ils sont comme des chevaux bien nourris, quand ils se lèvent le matin, chacun hennit après la femme de son prochain.
\VS{9}Ne punirais-je pas ces choses-là, dit Yahweh ? Et mon âme ne se vengerait-elle pas d'une telle nation ?
\VS{10}Montez sur ses murailles et renversez-les, mais ne détruisez pas entièrement ! Otez ses sarments car ils ne sont pas à Yahweh\FTNT{Jn. 15:5.} !
\VS{11}Car la maison d'Israël et la maison de Juda m’ont été infidèles, dit Yahweh.
\VS{12}Ils renient Yahweh, ils disent : Cela n'arrivera pas, et le malheur ne viendra pas sur nous, nous ne verrons ni l'épée ni la famine.
\VS{13}Les prophètes ne sont que du vent, et personne ne parle en eux. Qu’il leur soit fait ainsi !
\VS{14}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh, le Dieu des armées : Parce que vous avez prononcé cette parole, voici, je veux que ma parole dans ta bouche soit du feu, et ce peuple du bois, et que ce feu les consume.
\VS{15}Maison d'Israël, voici, je fais venir contre vous une nation d'un pays éloigné\FTNT{Il s’agit de Babylone. Voir 2 R. 24 et 25.}, dit Yahweh, une nation forte, une nation ancienne, une nation dont tu ne connais pas la langue, et dont tu ne comprendras pas ce qu'elle dira.
\VS{16}Son carquois est comme un sépulcre ouvert ; ils sont tous des hommes vaillants.
\VS{17}Elle dévorera ta moisson et ton pain, elle dévorera tes fils et tes filles, elle dévorera tes brebis et tes bœufs, elle dévorera ta vigne et ton figuier ; elle détruira par l'épée tes villes fortes dans lesquelles tu te confies.
\VS{18}Toutefois, même en ces jours-là, dit Yahweh, je ne vous achèverai pas entièrement.
\VS{19}Si vous dites alors : Pourquoi Yahweh, notre Dieu, nous a-t-il fait toutes ces choses ? Tu leur répondras : Comme vous m'avez abandonné et que vous avez servi les dieux étrangers dans votre pays, ainsi vous servirez des étrangers dans un pays qui n'est pas le vôtre.
\VS{20}Annoncez ceci à la maison de Jacob, publiez-le en Juda, en disant :
\VS{21}Ecoutez donc ceci, peuple insensé, et qui n'a pas de cœur ! Ils ont des yeux et ne voient pas, ils ont des oreilles et n'entendent pas\FTNT{Ez. 12:2 ; Jn. 12:40.}.
\VS{22}Ne me craindrez-vous pas, dit Yahweh, ne tremblerez-vous pas devant moi ? C’est moi qui ai mis le sable pour limite à la mer, par une ordonnance perpétuelle et qui ne passera pas ; ses vagues s’agitent, mais elles sont impuissantes ; elles grondent, mais elles ne la passent pas\FTNT{Job. 38:8 ;  Pr. 8:29.}.
\VS{23}Ce peuple a un cœur indocile et rebelle ; ils se révoltent et s'en vont.
\VS{24}Ils ne disent pas dans leur cœur : Craignons donc Yahweh, notre Dieu, qui nous donne la pluie en son temps, de la première et de l’arrière-saison, et qui nous réserve les semaines ordonnées pour la moisson.
\VS{25}Vos iniquités ont détourné ces choses, vos péchés retiennent loin de vous le bien.
\VS{26}Car il se trouve parmi mon peuple des méchants ; ils épient comme l’oiseleur qui dresse des pièges, ils tendent des filets et prennent des hommes\FTNT{Ps. 91:3 ; Ps. 124:7.}.
\VS{27}Comme une cage est remplie d'oiseaux, ainsi leurs maisons sont remplies de fraude ; c’est par ce moyen qu’ils deviennent grands et riches.
\VS{28}Ils s’engraissent, ils sont brillants ; ils dépassent toute mesure dans le mal, ils ne jugent pas la cause, la cause de l'orphelin, et ils prospèrent ; ils ne font pas droit aux pauvres.
\VS{29}Ne punirais-je pas ces choses-là, dit Yahweh ? Et mon âme ne se vengerait-elle pas d'une telle nation ?
\VS{30}Des choses étonnantes, horribles, se font dans le pays.
\VS{31}Les prophètes prophétisent le mensonge, les sacrificateurs dominent par leur moyen, et mon peuple prend plaisir à cela. Que ferez-vous donc quand viendra la fin ?
\TextTitle{[Jérusalem dans la confusion]}
\Chap{6}
\VerseOne{}Fuyez, fils de Benjamin, du milieu de Jérusalem, sonnez du shofar à Tekoa, et élevez un signal vers Beth-Hakkérem ! Car on voit venir du nord un malheur, une grande ruine.
\VS{2}La belle et la délicate, la fille de Sion, je la détruis !
\VS{3}Vers elle viennent les bergers et leurs troupeaux ; ils plantent leurs tentes autour d'elle, chacun paîtra en son quartier.
\VS{4}Préparez le combat contre elle ! Allons ! Montons en plein midi !… Malheur à nous, car le jour décline, les ombres du soir s'étendent.
\VS{5}Allons ! Montons de nuit ! Détruisons ses palais !
\VS{6}Car ainsi parle Yahweh des armées : Coupez des arbres, élevez des terrasses contre Jérusalem ! C'est la ville qui doit être châtiée ; il n’y a qu’oppression au milieu d’elle.
\VS{7}Comme le puits fait jaillir ses eaux, ainsi elle fait jaillir sa méchanceté ; on n'entend en elle que la violence et la ruine ; il y a continuellement devant moi des maladies et des plaies.
\VS{8}Jérusalem, reçois l’instruction, de peur que mon âme ne se retire de toi, que je ne fasse de toi un désert, un pays où personne n’habite !
\VS{9}Ainsi parle Yahweh des armées : On grappillera comme une vigne les restes d'Israël. Remets ta main dans les paniers, comme un vendangeur.
\VS{10}A qui parlerai-je, et qui prendrai-je à témoin, pour qu'ils écoutent ? Voici, leur oreille est incirconcise, et ils ne peuvent être attentifs ; voici, la parole de Yahweh est pour eux un opprobre, ils n'y prennent aucun plaisir.
\VS{11}Je suis plein de la fureur de Yahweh, je ne puis la contenir. Répands-la sur les enfants dans la rue, et sur les assemblées des jeunes gens. Car tant l’homme que la femme seront pris, le vieillard et celui qui est chargé de jours.
\VS{12}Leurs maisons passeront à d’autres, les champs et les femmes aussi, quand j'étendrai ma main sur les habitants du pays, dit Yahweh.
\VS{13}Car depuis le plus petit d'entre eux jusqu’au plus grand, tous sont avides de gain ; tant le prophète que le sacrificateur, tous se conduisent faussement.
\VS{14}Ils pansent à la légère la blessure de la fille de mon peuple, disant : Paix ! Paix ! et il n'y a pas de paix\FTNT{1 Th. 5:3.} ;
\VS{15}ils seront confus, car ils commettent des abominations ; ils n'en ont même aucune honte, ils ne savent pas ce que c'est que de rougir ; c'est pourquoi ils tomberont parmi ceux qui tombent, ils seront renversés au temps où je les visiterai, dit Yahweh.
\VS{16}Ainsi parle Yahweh : Tenez-vous sur les chemins, regardez et enquérez-vous des sentiers des siècles passés, quel est le bon chemin ; marchez-y, et vous trouverez le repos de vos âmes ! Mais ils répondent : Nous n'y marcherons pas.
\VS{17}J'ai mis près de vous des sentinelles\FTNT{Es. 21:6 ; Ez. 33:1-19.} qui disent : Soyez attentifs au son du shofar ! Mais ils répondent : Nous n'y serons pas attentifs.
\VS{18}Vous donc, nations, écoutez ! Assemblée des peuples, sachez ce qui leur arrivera !
\VS{19}Ecoute, terre ! Voici, je fais venir un malheur sur ce peuple, le fruit de leurs pensées ; car ils n'ont pas été attentifs à mes paroles, ils ont rejeté ma loi.
\VS{20}Qu’ai-je à faire de l'encens qui vient de Séba, du bon roseau aromatique d’un pays éloigné ? Vos holocaustes ne me plaisent pas, et vos sacrifices ne me sont pas agréables.
\VS{21}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici, je mettrai devant ce peuple des pierres d'achoppement, auxquels les pères et les fils, le voisin et son ami, se heurteront ensemble et ils périront.
\VS{22}Ainsi parle Yahweh : Voici, un peuple vient du pays du nord, une grande nation se réveille des extrémités de la terre.
\VS{23}Ils prendront l'arc et le javelot ; ils sont cruels et n'ont pas de pitié ; leur voix gronde comme la mer ; ils sont montés sur des chevaux, ils sont rangés comme un seul homme en bataille contre toi, fille de Sion !
\VS{24}Nous en entendons le bruit, nos mains deviennent lâches, l'angoisse nous saisit, une douleur comme celle d’une femme qui enfante.
\VS{25}Ne sortez pas dans les champs, n'allez pas par les chemins ; car là est l'épée de l'ennemi, et la terreur est partout.
\VS{26}Fille de mon peuple, ceins-toi d'un sac et roule-toi dans la cendre, prends le deuil comme pour un fils unique, fais une lamentation très amère ! Car le dévastateur vient subitement sur nous.
\VS{27}Je t'avais établi en observateur au milieu de mon peuple, comme une forteresse, pour que tu connaisses et que tu éprouves leur voie.
\VS{28}Ils sont tous rebelles et plus que rebelles, des calomniateurs, ils sont comme de l'airain et du fer ; ils sont tous corrompus.
\VS{29}Le soufflet est brûlant, le plomb est consumé par le feu ; c’est en vain que l’on fond et refond, car les mauvais ne sont pas séparés.
\VS{30}On les appelle de l’argent réprouvé, car Yahweh les a réprouvés.
\TextTitle{[Message à la porte du temple]}
\Chap{7}
\VerseOne{}La parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, en disant :
\VS{2}Tiens-toi debout à la porte de la maison de Yahweh, et là, crie cette parole, et dis : Ecoutez la parole de Yahweh, vous tous, hommes de Juda, qui entrez par ces portes, pour vous prosterner devant Yahweh !
\VS{3}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Amendez vos voies et vos actions, et je vous ferai habiter dans ce lieu.
\VS{4}Ne vous confiez pas en des paroles trompeuses, en disant : C'est ici le temple de Yahweh, le temple de Yahweh, le temple de Yahweh !
\VS{5}Mais si sérieusement vous amendez vos voies et vos actions, si vous pratiquez la justice envers les uns et les autres,
\VS{6}si vous ne faites pas de tort à l'étranger, à l'orphelin et à la veuve, si vous ne répandez pas en ce lieu le sang innocent, et si vous ne marchez pas après les dieux étrangers, pour votre malheur,
\VS{7}alors je vous ferai habiter dans ce lieu, dans le pays que j'ai donné à vos pères, d’éternité en éternité.
\VS{8}Mais voici, vous vous confiez en des paroles trompeuses, sans aucun profit.
\VS{9}Ne dérobez-vous pas ? Ne tuez-vous pas ? Ne commettez-vous pas adultère ? Ne jurez-vous pas faussement ? Ne faites-vous pas des encensements à Baal ? N'allez-vous pas après les dieux étrangers, que vous ne connaissez point ?
\VS{10}Puis vous venez vous présenter devant moi, dans cette maison sur laquelle mon Nom est invoqué, et vous dites : Nous sommes délivrés !… Pour faire toutes ces abominations !
\VS{11}N'est-elle plus à vos yeux qu’une caverne de voleurs\FTNT{Mt. 21:13 ; Mc. 11:17 ; Lu. 19:46.}, cette maison sur laquelle mon Nom est invoqué ? Et voici, moi-même je le vois, dit Yahweh.
\VS{12}Mais allez à mon lieu qui était à Silo, où j'avais fait demeurer mon Nom au commencement. Et regardez ce que je lui ai fait, à cause de la méchanceté de mon peuple d'Israël.
\VS{13}Et maintenant, puisque vous avez fait toutes ces actions, dit Yahweh, puisque je vous ai parlé, parlé dès le matin, et que vous n'avez pas écouté, puisque je vous ai appelés et que vous n'avez pas répondu ;
\VS{14}je ferai à cette maison sur laquelle mon Nom est invoqué, et sur laquelle vous vous confiez, et à ce lieu que je vous ai donné à vous et à vos pères, comme j'ai fait à Silo ;
\VS{15}et je vous rejetterai de devant ma face, comme j'ai rejeté tous vos frères, toute la postérité d'Ephraïm.
\VS{16}Et toi, ne prie pas pour ce peuple, n’élève pour eux ni cri ni prière, n'intercède pas auprès de moi\FTNT{Ez. 3:26-27.} ; car je ne t'écouterai pas.
\VS{17}Ne vois-tu pas ce qu'ils font dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem ?
\VS{18}Les fils ramassent le bois, les pères allument le feu, et les femmes pétrissent la pâte pour faire des gâteaux à la reine des cieux\FTNT{La reine des cieux est une déesse qui change de nom en fonction des pays. Asherah, Astarté, Isis, Junon, Cybèle, Diane ou encore la vierge Marie, proclamée mère de Dieu en 431 au concile d’Ephèse. En 1950, le Pape Pie XII proclama l’assomption de Marie et l’identifia comme étant la reine du ciel. Voir De. 16 : 2-3.}, et pour faire des libations aux dieux étrangers, afin de m'irriter.
\VS{19}Est-ce moi qu’ils irritent ? dit Yahweh ; n'est-ce pas eux-mêmes, à la confusion de leurs faces ?
\VS{20}C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur Yahweh : Voici, ma colère et ma fureur se répandent sur ce lieu, sur les hommes et sur les bêtes, sur les arbres des champs et sur le fruit de la terre ; ma colère brûlera et ne s'éteindra pas.
\VS{21}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Ajoutez vos holocaustes à vos sacrifices, et mangez-en la chair !
\VS{22}Car je n'ai pas parlé avec vos pères et je ne leur ai pas donné d’ordre au sujet des holocaustes et des sacrifices, le jour où je les ai fait sortir du pays d'Egypte.
\VS{23}Mais voici l’ordre que je leur ai donné : Ecoutez ma voix, et je serai votre Dieu, et vous serez mon peuple ; marchez dans toutes les voies que je vous ordonne, afin que vous soyez heureux\FTNT{Ex. 15:26.}.
\VS{24}Mais ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l’oreille ; ils ont suivi d'autres conseils, les penchants de leur mauvais cœur ; ils se sont éloignés et ne sont pas revenus à moi.
\VS{25}Depuis le jour où vos pères sont sortis du pays d'Egypte, jusqu’à ce jour, je vous ai envoyé tous mes serviteurs, les prophètes, je les ai envoyés chaque jour, dès le matin.
\VS{26}Mais ils ne m'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l’oreille ; ils ont raidi leur cou, ils ont fait le mal plus que leurs pères.
\VS{27}Si tu leur dis toutes ces paroles, ils ne t'écouteront pas ; si tu cries vers eux, ils ne te répondront pas.
\VS{28}Alors dis-leur : C'est ici la nation qui n’écoute pas la voix de Yahweh, son Dieu, et qui refuse de recevoir l’instruction ; la vérité a disparu, elle s’est retirée de leur bouche.
\VS{29}Coupe ta chevelure, et jette-la au loin ; prononce à haute voix une complainte sur les lieux élevés ! Car Yahweh rejette et abandonne la génération qui a provoqué sa fureur.
\VS{30}Car les fils de Juda ont fait ce qui est mal à mes yeux, dit Yahweh ; ils ont mis leurs abominations dans la maison sur laquelle mon Nom est invoqué, afin de la souiller.
\VS{31}Ils ont bâti les hauts lieux de Topheth, dans la vallée de Ben-Hinnom\FTNT{Voir commentaire en Ap. 16:16.}, pour brûler au feu leurs fils et leurs filles\FTNT{Lé. 18:21. Voir commentaire en Lé. 20:2.} : Ce que je n'avais pas ordonné, et ce à quoi je n’ai jamais pensé.
\VS{32}C'est pourquoi voici, les jours viennent, dit Yahweh, où l’on ne dira plus Topheth et la vallée de Ben-Hinnom, mais la vallée du carnage ; et on enterrera les morts à Topheth, faute de place.
\VS{33}Les cadavres de ce peuple seront la pâture des oiseaux des cieux et des bêtes de la terre ; sans qu'il n’y ait personne qui les effraye.
\VS{34}Je ferai aussi cesser dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem  les cris de joie et les cris de bonheur, la voix de l’époux et la voix de l’épouse ; car le pays sera un désert.
\TextTitle{[Juda dans l'égarement]}
\Chap{8}
\VerseOne{}En ce temps-là, dit Yahweh, on sortira les os des rois de Juda, les os de ses chefs, les os des sacrificateurs, les os des prophètes, et les os des habitants de Jérusalem, hors de leurs sépulcres.
\VS{2}On les étendra devant le soleil, devant la lune, et devant toute l'armée des cieux, qu'ils ont aimés, qu'ils ont servis et après lesquels ils sont allés ; qu'ils ont recherchés, et devant lesquels ils se sont prosternés ; on ne les recueillera pas, on ne les enterrera pas, et ils seront comme du fumier sur la face du sol.
\VS{3}La mort sera plus désirable que la vie pour tous ceux qui resteront de cette race mauvaise, ceux qui seront restés dans tous les lieux où je les aurai chassés, dit Yahweh des armées.
\VS{4}Dis-leur : Ainsi parle Yahweh : Si l’on tombe, ne se relève-t-on pas ? Et si l’on se détourne, ne revient-on pas ?
\VS{5}Pourquoi donc ce peuple de Jérusalem s’abandonne-t-il à de perpétuels égarements ? Ils persistent dans la tromperie, ils refusent de revenir à moi.
\VS{6}Je suis attentif et j’écoute : Ils ne parlent pas selon la justice ; nul ne se repent de sa méchanceté et ne dit : Qu'ai-je fait ? Tous ils retournent à leur course, comme le cheval qui se précipite au combat.
\VS{7}Même la cigogne connaît dans les cieux ses saisons ; la tourterelle, l'hirondelle et la grue observent le temps où elles doivent venir ; mais mon peuple ne connaît pas les règles établies de Yahweh\FTNT{Mt. 16:3.}.
\VS{8}Comment dites-vous : Nous sommes sages, la loi de Yahweh est avec nous ? Mais voici, la plume menteuse des scribes en fait un mensonge.
\VS{9}Les sages sont confus, ils sont épouvantés, ils sont pris ; car ils ont rejeté la parole de Yahweh, et quelle sagesse ont-ils ?
\VS{10}C'est pourquoi je donnerai leurs femmes à d'autres, et leurs champs à des gens qui les posséderont en héritage. Car depuis le plus petit jusqu’au plus grand, tous sont avides de gain ; depuis le prophète jusqu’au sacrificateur, tous agissent faussement.
\VS{11}Ils pansent à la légère la blessure de la fille de mon peuple, en disant : Paix ! Paix ! Et il n'y a pas de paix.
\VS{12}Ils seront confus, car ils commettent des abominations ; ils n'en ont même aucune honte, ils ne savent pas ce que c'est que de rougir ; c'est pourquoi ils tomberont sur ceux qui seront tombés, ils seront renversés au temps où je les visiterai, dit Yahweh.
\VS{13}Je les ramasserai, j’en finirai avec eux, dit Yahweh ; il n'y aura plus de raisins à la vigne, il n'y aura plus de figues au figuier, et les feuilles se flétriront ; ce que je leur avais donné sera transporté avec eux.
\VS{14}Pourquoi restons-nous assis ? Assemblez-vous et entrons dans les villes fortes, et nous y périrons ! Car Yahweh, notre Dieu, nous destine à la mort, il nous fait boire des eaux empoisonnées, parce que nous avons péché contre Yahweh.
\VS{15}On attendait la paix, et il n'y a rien de bon ; un temps de guérison, et voici la terreur !
\VS{16}Le hennissement de ses chevaux se fait entendre de Dan, et tout le pays tremble au bruit des hennissements de ses puissants chevaux ; ils viennent, ils dévorent le pays et ce qu’il renferme, la ville et ceux qui l’habitent.
\VS{17}Car voici, j’envoie contre vous des serpents, des basilics, contre lesquels il n'y a pas d'enchantement ; ils vous mordront, dit Yahweh.
\VS{18}Je voudrais soulager ma douleur, mon cœur souffre au-dedans de moi.
\VS{19}Voici la voix de la fille de mon peuple, qui crie d'un pays éloigné : Yahweh n'est-il plus à Sion ? Son Roi n'est-il plus au milieu d'elle ? Pourquoi m'ont-ils irrité par leurs images taillées, par les vanités\FTNT{Idoles que Dieu appelle vanité, vapeur ou souffle} (2) étrangères ?
\VS{20}La moisson est passée, l'été est fini, et nous ne sommes pas sauvés !
\VS{21}Je suis brisé par la blessure de la fille de mon peuple, je suis sombre, l’épouvante me saisit.
\VS{22}N'y a-t-il pas de baume en Galaad ? N’y a-t-il pas de médecin ? Pourquoi donc la guérison de la fille de mon peuple ne s'opère-t-elle pas ?
\TextTitle{[Etat du peuple qui ne connait pas son Dieu]}
\Chap{9}
\VerseOne{}Oh ! Si ma tête était remplie d'eau, si mes yeux étaient une source de larmes, je pleurerais jour et nuit les blessés à mort de la fille de mon peuple !
\VS{2}Oh ! Si j’avais au désert une cabane de voyageurs, j'abandonnerais mon peuple, je m’en irais loin de lui ! Car ils sont tous des adultères, et une assemblée de perfides.
\VS{3}Ils ont tendu leur langue comme un arc pour lancer le mensonge\FTNT{Ps. 64:3-4.} ; ce n’est pas par la vérité qu’ils se sont rendus forts dans le pays ; car ils vont de méchanceté en méchanceté, et ils ne me connaissent pas, dit Yahweh.
\VS{4}Gardez-vous chacun de son ami, et ne vous confiez en aucun frère\FTNT{Mi. 7:5.} ; car tout frère fait métier de supplanter, et tout ami marche dans la calomnie.
\VS{5}Chacun se moque de son ami, et on ne parle pas selon la vérité ; ils ont instruit leur langue à dire le mensonge, ils se tourmentent extrêmement pour faire le mal.
\VS{6}Ta demeure est au milieu de la tromperie ; c’est par tromperie qu’ils refusent de me connaître, dit Yahweh.
\VS{7}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh des armées : Voici, je vais les fondre, je les éprouverai\FTNT{Mal. 3:3.}. Car comment agirais-je  à l'égard de la fille de mon peuple ?
\VS{8}Leur langue est une flèche meurtrière, elle profère des tromperies ; chacun de sa bouche parle de la paix avec son ami, mais au-dedans il lui dresse des embûches\FTNT{Ps. 12:3; Ps. 28:3.}.
\VS{9}Ne les punirais-je pas pour ces choses-là, dit Yahweh ? Mon âme ne se vengerait-elle pas d'une telle nation ?
\VS{10}J'élèverai ma voix avec larmes, je prononcerai à haute voix une lamentation sur les montagnes, et une complainte sur les pâturages du désert ; car elles sont brûlées, de sorte que personne n’y passe et qu'on n'y entend plus la voix des troupeaux ; les oiseaux des cieux et le bétail ont fui, ils s'en sont allés.
\VS{11}Je ferai de Jérusalem des monceaux de ruines, elle sera un repaire de serpents, et je ferai des villes de Juda un désert sans habitants.
\VS{12}Qui est l'homme sage qui comprenne ceci ? Celui à qui la bouche de Yahweh a parlé, qu’il le déclare ! Pourquoi le pays est-il détruit, brûlé comme un désert où personne ne passe ?
\VS{13}Yahweh dit : C’est parce qu'ils ont abandonné ma loi que j’avais mise devant eux ; parce qu'ils n'ont pas écouté ma voix, et qu’ils n'ont pas marché selon elle ;
\VS{14}parce qu'ils ont marché suivant les penchants de leur cœur, et après les Baals, comme leurs pères le leur ont enseigné.
\VS{15}C'est pourquoi, ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je vais faire manger de l’absinthe à ce peuple, et je leur ferai boire des eaux empoisonnées.
\VS{16}Je les disperserai parmi les nations que n’ont connues ni eux ni leurs pères, et j'enverrai après eux l'épée, jusqu’à ce que je les aie exterminés.
\VS{17}Ainsi parle Yahweh des armées : Considérez, appelez des pleureuses, et qu'elles viennent ! Envoyez quelqu’un vers les femmes sages, et qu'elles viennent !
\VS{18}Qu'elles se hâtent, et qu'elles prononcent à haute voix une lamentation sur nous ! Et que nos larmes tombent de nos yeux et que l’eau coule de nos paupières !
\VS{19}Car une voix de lamentation se fait entendre de Sion, disant : Eh quoi ! Nous sommes dévastés ! Nous sommes couverts de honte ! Car il nous faut abandonner le pays ! Car on a renversé nos demeures !
\VS{20}Vous, femmes, écoutez la parole de Yahweh, et que votre oreille reçoive la parole de sa bouche ! Enseignez vos filles à se lamenter, et chacune sa compagne à faire des complaintes !
\VS{21}Car la mort est montée par nos fenêtres, elle est entrée dans nos palais ; elle extermine les enfants dans les rues, et les jeunes gens dans les places.
\VS{22}Dis : Ainsi parle Yahweh : Même les cadavres des hommes tomberont comme du fumier sur les champs, comme une gerbe derrière le moissonneur, sans que personne ne recueille.
\VS{23}Ainsi parle Yahweh : Que le sage ne se glorifie pas de sa sagesse, que le fort ne se glorifie pas de sa force, que le riche ne se glorifie pas de sa richesse.
\VS{24}Mais que celui qui se glorifie se glorifie d’avoir de l'intelligence et de me connaître, car je suis Yahweh, qui fais miséricorde, droit et justice sur la terre ; car c’est à cela que je prends plaisir, dit Yahweh\FTNT{1 Co. 1:31 ; 2 Co. 10:17 ; Ps. 62:10 ; 1 Ti. 6:17.}.
\VS{25}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où je punirai tout circoncis incirconcis,
\VS{26}l'Egypte, Juda, Edom, les fils d’Ammon, Moab, et tous ceux qui se coupent les coins de leur barbe et qui habitent dans le désert ; car toutes les nations sont incirconcises, et toute la maison d'Israël a le cœur incirconcis.
\TextTitle{[L'idolâtrie en Israël]}
\Chap{10}
\VerseOne{}Ecoutez la parole que Yahweh vous adresse, maison d'Israël !
\VS{2}Ainsi parle Yahweh : N'apprenez pas les façons de faire des nations\FTNT{De. 12:30 ; Lé. 18:3.}, et ne craignez pas les signes des cieux, parce que les nations les craignent.
\VS{3}Car les lois des peuplesFTNT{ Les lois  des peuples, ou encore statuts, coutumes, ordonnances. Nous devons nous soumettre aux lois des nations tant que celles-ci ne s’opposent pas à la loi de Dieu (1 Pi. 2 :13). Quand celles-ci sont contraires aux règles morales établies par le Seigneur, nous devons obéir à Dieu, car il vaut mieux obéir à Dieu plutôt qu’aux hommes (Ac. 4 : 19 ; Ac. 5 : 29).} ne sont que vanité. On coupe le bois dans la forêt ; la main de l’ouvrier le travaille avec la hache\FTNT{Es. 44 :12-18 ; Es. 40 :20.} ;
\VS{4}on l'embellit avec de l'argent et de l'or, on le fait tenir avec des clous et à coups de marteau, afin qu'il ne vacille pas.
\VS{5}Ils sont façonnés tout droits comme des colonnes massives, et ils ne parlent pas ; on les porte par nécessité, parce qu’ils ne peuvent pas marcher. Ne les craignez pas, car ils ne sauraient faire aucun mal, et ils sont incapables de faire du bien.
\VS{6}Nul n’est semblable à toi, ô Yahweh ! Tu es grand, et ton Nom est grand par ta puissance.
\VS{7}Qui ne te craindrait, Roi des nations ? Car cela t’est dû ; car, parmi tous les sages des nations et dans tous leurs royaumes, nul n’est semblable à toi\FTNT{Ap. 15:4.}.
\VS{8}Ils sont tous ensemble stupides et insensés ; le bois ne leur enseigne que des vanités\FTNT{Ha. 2:18.}.
\VS{9}L'argent qui est étendu en plaques est apporté de Tarsis, et l'or d'Uphaz, pour être mis en œuvre par l'ouvrier et par les mains du fondeur ; la pourpre et l'écarlate sont leur vêtement ; toutes ces choses sont l'ouvrage de gens habiles.
\VS{10}Mais Yahweh est le Dieu de vérité, c'est le Dieu vivant et le Roi éternel ; la terre tremble devant sa colère, et les nations ne supportent pas sa fureur.
\VS{11}Vous leur parlerez ainsi : Les dieux qui n'ont pas fait les cieux et la terre périront de la terre et de dessous les cieux.
\VS{12}Yahweh est celui qui a fait la terre par sa puissance, qui a fondé le monde habitable par sa sagesse, et qui a étendu les cieux par son intelligence.
\VS{13}Lorsqu’il donne de la voix, il y a un tumulte d'eaux dans les cieux ; il fait monter les vapeurs des extrémités de la terre, il fait les éclairs et la pluie, et il fait sortir le vent de ses réservoirs.
\VS{14}Tout homme devient stupide par sa connaissance, tout fondeur est honteux par les images taillées ; car les idoles en métal fondu ne sont que mensonge, il n'y a pas de souffle en elles ;
\VS{15}elles ne sont que vanité, une œuvre de tromperie ; elles périront au temps de leur châtiment.
\VS{16}La portion de Jacob n'est pas comme ces choses-là ; car c'est lui qui a tout formé, et Israël est la tribu de son héritage. Son Nom est Yahweh des armées.
\VS{17}Toi qui es assise dans la détresse, rassemble du pays ce qui t’appartient !
\VS{18}Car ainsi parle Yahweh : Voici, cette fois je vais lancer au loin, comme avec une fronde, les habitants du pays ; je vais les mettre à l'étroit, afin qu'on les atteigne.
\VS{19}Malheur à moi, à cause de ma blessure ! Ma plaie est douloureuse ! Mais je dis : Quoi qu'il en soit, c'est une maladie, et je la supporterai.
\VS{20}Ma tente est dévastée, tous mes cordages sont rompus ; mes fils m’ont quittée, et ils ne sont plus ; il n'y a plus personne qui dresse ma tente, qui relève mes pavillons.
\VS{21}Car les pasteurs ont été stupides, ils n'ont pas cherché Yahweh ; c'est pour cela qu’ils n’ont pas réussi et que tous leurs troupeaux s’éparpillent.
\VS{22}Voici, une rumeur se fait entendre ; avec une grande secousse qui vient du pays du nord, pour faire des villes de Juda un désert, un repaire de serpents.
\VS{23}Ô Yahweh ! Je sais que la voie de l'homme ne dépend pas de lui\FTNT{Pr. 16:1.} ; ce n'est pas au pouvoir de l'homme qui marche de diriger ses pas.
\VS{24}Ô Yahweh ! Châtie-moi, mais avec équité, et non dans ta colère, de peur que tu ne me réduises à rien\FTNT{Ps. 38:2 ; Es. 27:8.}.
\VS{25}Répands ta fureur sur les nations qui ne te connaissent pas, et sur les familles qui n'invoquent pas ton Nom ! Car ils dévorent Jacob, ils le dévorent, ils le consument, ils ravagent sa demeure.
\TextTitle{[Yahweh dénonce la prostitution de Juda]}
\Chap{11}
\VerseOne{}La parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, en disant :
\VS{2}Ecoutez les paroles de cette alliance, et parlez aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem !
\VS{3}Dis-leur : Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Maudit soit l'homme qui n'écoute pas les paroles de cette alliance\FTNT{De. 27:26 ; Ga. 3:10.},
\VS{4}que j'ai donnée à vos pères, le jour où je les ai fait sortir du pays d'Egypte, de la fournaise de fer, en disant : Ecoutez ma voix et faites toutes les choses que je vous ordonnerai ; alors vous serez mon peuple, je serai votre Dieu\FTNT{De. 4:20 ; Lé. 26:12.},
\VS{5}et j’accomplirai le serment que j'ai juré à vos pères, de leur donner un pays où coulent le lait et le miel, comme vous le voyez aujourd'hui. Et je répondis et dis : Amen ! Ô Yahweh !
\VS{6}Puis Yahweh me dit : Crie toutes ces paroles dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem, en disant : Ecoutez les paroles de cette alliance et observez-les !
\VS{7}Car j'ai averti vos pères, depuis le jour où je les ai fait monter du pays d'Egypte jusqu’à ce jour, je les ai avertis dès le matin, en disant : Ecoutez ma voix !
\VS{8}Mais ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l’oreille, ils ont marché chacun suivant les penchants de leur mauvais cœur ; alors j'ai fait venir sur eux toutes les paroles de cette alliance, que je leur avais donné l’ordre d’observer, et qu'ils n’ont pas observée.
\VS{9}Yahweh me dit : Il y a une conspiration entre les hommes de Juda et entre les habitants de Jérusalem.
\VS{10}Ils sont retournés aux iniquités de leurs premiers pères, qui ont refusé d'écouter mes paroles, et ils sont allés après d'autres dieux pour les servir. La maison d'Israël et la maison de Juda ont rompu mon alliance, que j'avais faite avec leurs pères.
\VS{11}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici, je fais venir sur eux des malheurs dont ils ne pourront sortir. Ils crieront vers moi, et je ne les écouterai pas\FTNT{Pr. 1:28 ; Es. 1:15 ; Ez. 8:18 ; Mi. 3:4.}.
\VS{12}Les villes de Juda et les habitants de Jérusalem s'en iront et crieront vers les dieux auxquels ils brûlent de l’encens, mais ces dieux-là ne les sauveront pas au temps de leur malheur.
\VS{13}Car, ô Juda, tu as eu autant de dieux que de villes ; et toi, Jérusalem, tu as dressé autant d'autels aux choses honteuses que tu as de rues, des autels pour brûler de l’encens à Baal\FTNT{Ez. 16:24-31 ; Ac. 17:23.}…
\VS{14}Et toi,  n’intercède pas pour ce peuple, n’élève pour eux ni cri ni prière ; car je ne les écouterai pas au temps où ils crieront vers moi dans leur malheur.
\VS{15}Que ferait mon bien-aimé dans ma maison ? Il s’y commet une foule de crimes. La chair sacrée disparaîtra devant toi. Quand tu fais le mal, c’est alors que tu triomphes !
\VS{16}Yahweh avait appelé ton nom Olivier verdoyant, beau par la forme de ton fruit ; au bruit d'un grand fracas, il y met le feu, et ses rameaux sont brisés.
\VS{17}Yahweh des armées, qui t'a plantée, prononce le malheur contre toi, à cause de la méchanceté de la maison d'Israël et de la maison de Juda, qui ont agi pour m'irriter, en brûlant de l’encens à Baal.
\TextTitle{[Yahweh juge les comploteurs de Jérémie]}
\VS{18}Yahweh me l'a fait savoir, et je l'ai su ; alors tu m'as fait voir leurs actions.
\VS{19}J’étais comme un agneau familier qu’on mène pour être égorgé, je ne savais pas qu'ils projetaient de mauvais desseins contre moi, en disant : Détruisons l'arbre avec son fruit ! Exterminons-le de la terre des vivants, et qu'on ne se souvienne plus de son nom !
\VS{20}Mais Yahweh des armées est un juste Juge qui éprouve les reins et le cœur. Je verrai ta vengeance s’exercer contre eux, car je t’ai découvert ma cause\FTNT{1 S. 16:7 ; 1 Ch. 28:9 ; Ap. 2:23 ; Ps. 26:2.}.
\VS{21}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh contre les gens d’Anathoth, qui cherchent ta vie et qui disent : Ne prophétise plus au Nom de Yahweh, et tu ne mourras pas par nos mains\FTNT{Es. 30:10 ; Mi. 2:6.} !
\VS{22}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh des armées : Voici, je vais les punir ; les jeunes hommes mourront par l'épée, leurs fils et leurs filles mourront par la famine.
\VS{23}Et il ne restera rien d'eux ; car je ferai venir le malheur sur les gens d’Anathoth, l'année de leur châtiment.
\TextTitle{[Prière de Jérémie et réponse divine à sa prière]}
\Chap{12}
\VerseOne{}Tu es trop juste Yahweh, pour que je conteste avec toi ; je veux néanmoins t’adresser la parole sur tes jugements : Pourquoi la voie des méchants est-elle prospère ? Pourquoi tous les perfides vivent-ils en paix\FTNT{} (1) ?
\VS{2}Tu les as plantés, ils ont pris racine, ils s'avancent, ils portent du fruit ; tu es près de leur bouche, mais tu es loin de leurs cœurs\FTNT{} (2).
\VS{3}Mais toi, Yahweh, tu me connais, tu me vois, tu éprouves mon cœur qui est avec toi. Traîne-les comme des brebis qu'on mène pour être égorgées, et mets-les à part pour le jour du carnage !
\VS{4}Jusqu’à quand le pays sera-t-il dans le deuil, et l'herbe de tous les champs sera-t-elle desséchée ? A cause de la méchanceté de ses habitants, les bêtes et les oiseaux périssent, car ils disent : Il ne verra pas notre dernière fin.
\VS{5}Si tu cours avec des piétons et qu'ils te fatiguent, comment lutteras-tu avec les chevaux ? Et si tu te crois en sûreté dans une terre de paix, que feras-tu devant l’orgueil du Jourdain ?
\VS{6}Car même tes frères et la maison de ton père, même ceux-là sont perfides envers toi, même ceux-là crient à plein gosier derrière toi. Ne les crois pas, quand même ils te parleront amicalement\FTNT{} (3).
\VS{7}J'ai abandonné ma maison, j'ai quitté mon héritage, ce que mon âme aimait le plus je l'ai livré aux mains de ses ennemis.
\VS{8}Mon héritage a été pour moi comme un lion dans la forêt, il a poussé contre moi ses rugissements ; c'est pourquoi je l'ai pris en haine.
\VS{9}Mon héritage a-t-il donc été pour moi comme un oiseau de proie tacheté ? Les oiseaux de proie ne sont-ils pas autour de lui ? Venez, assemblez-vous, vous tous les animaux des champs, venez pour le dévorer\FTNT{} (4) !
\VS{10}Plusieurs bergers ravagent ma vigne, ils foulent mon champ ; ils réduisent le champ de mes délices en un désert, en une désolation.
\VS{11}Ils le réduisent en un désert ; il est en deuil, il est désolé devant moi. Tout le pays est ravagé, car nul n’y prend garde.
\VS{12}Les destructeurs viennent sur tous les lieux élevés du désert, car l'épée de Yahweh dévore le pays d’un bout à l’autre ; il n'y a de paix pour aucune chair.
\VS{13}Ils ont semé du froment, et ils moissonnent des épines, ils se sont fatigués sans profit. Soyez honteux de vos récoltes, à cause de l'ardeur de la colère de Yahweh\FTNT{} (5).
\VS{14}Ainsi parle Yahweh contre tous mes mauvais voisins, qui touchent à l'héritage que j'ai donné à mon peuple d'Israël : Voici, je les arracherai de leur pays, et j'arracherai la maison de Juda du milieu d'eux.
\VS{15}Mais après que je les aurai arrachés, j'aurai encore compassion d'eux, et je les ramènerai chacun dans son héritage, chacun dans son pays\FTNT{} (6).
\VS{16}Et s'ils apprennent bien les voies de mon peuple, s’ils jurent par mon Nom, en disant : Yahweh est vivant ! Comme ils ont enseigné à mon peuple à jurer par Baal, ils seront édifiés au milieu de mon peuple.
\VS{17}Mais s'ils n'écoutent pas, j'arracherai entièrement une telle nation, je la ferai périr, dit Yahweh\FTNT{} (7).
\TextTitle{[Signe prophétique: la ceinture détériorée]}
\Chap{13}
\VerseOne{}Ainsi m’a parlé Yahweh : Va, achète-toi une ceinture de lin et mets-la sur tes reins ; mais ne la mets pas dans l'eau.
\VS{2}J'achetai donc une ceinture, selon la parole de Yahweh, et je la mis sur mes reins.
\VS{3}La parole de Yahweh me fut adressée pour la seconde fois, en disant :
\VS{4}Prends la ceinture que tu as achetée et qui est sur tes reins ; lève-toi, va-t’en vers l'Euphrate, et là, cache-la dans la fente d'un rocher.
\VS{5}J’allai donc et je la cachai près de l'Euphrate, comme Yahweh me l’avait ordonné.
\VS{6}Plusieurs jours après, Yahweh me dit : Lève-toi, va vers l'Euphrate et reprends la ceinture que je t'avais ordonné d'y cacher.
\VS{7}J’allai vers l'Euphrate, je creusai, et je pris la ceinture dans le lieu où je l'avais cachée ; mais voici, la ceinture était pourrie, elle n'était plus bonne à rien.
\VS{8}La parole de Yahweh me fut adressée, en disant :
\VS{9}Ainsi parle Yahweh : C’est ainsi que je détruirai l'orgueil de Juda et le grand orgueil de Jérusalem.
\VS{10}L'orgueil de ce peuple très méchant, qui refuse d'écouter mes paroles, qui marche selon les penchants de son cœur, et qui va après d'autres dieux, pour les servir et pour se prosterner devant eux, qu’il devienne comme cette ceinture qui n'est plus bonne à rien !
\VS{11}Car comme une ceinture est attachée aux reins d'un homme, ainsi je m'étais attaché toute la maison d'Israël et toute la maison de Juda, dit Yahweh, afin qu'elles soient mon peuple, mon Nom, ma louange, et ma gloire. Mais ils ne m'ont pas écouté.
\VS{12}Tu leur diras donc cette parole : Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Toute outre sera remplie de vin. Et ils te diront : Ne savons-nous pas que toute outre sera remplie de vin ?
\VS{13}Alors dis-leur : Ainsi parle Yahweh : Voici, je remplirai d'ivresse tous les habitants de ce pays, les rois qui sont assis sur le trône de David, les sacrificateurs, les prophètes, et tous les habitants de Jérusalem.
\VS{14}Je les briserai les uns contre les autres, les pères et les fils ensemble, dit Yahweh\FTNT{} (1) ; je n'aurai pas de compassion, je n’épargnerai pas, et je n’aurai pas de miséricorde ; rien ne m’empêchera de les détruire.
\VS{15}Écoutez et prêtez l'oreille ! Ne vous élevez pas ! Car Yahweh parle.
\VS{16}Donnez gloire à Yahweh, votre Dieu, avant qu'il fasse venir les ténèbres, avant que vos pieds se heurtent contre les montagnes du crépuscule ; vous attendrez la lumière, et il la changera en ombre de la mort, il la réduira en obscurité profonde\FTNT{} (2).
\VS{17}Si vous n'écoutez pas ceci, mon âme pleurera en secret, à cause de votre orgueil ; mes yeux verseront des larmes en abondance, ils se fondront en larmes, parce que le troupeau de Yahweh sera emmené captif\FTNT{} (3).
\VS{18}Dis au roi et à la reine : Humiliez-vous et asseyez-vous sur la cendre ! Car elle est tombée de vos têtes, la couronne de votre gloire.
\VS{19}Les villes du midi sont fermées, il n'y a personne qui les ouvre ; tout Juda est transporté en captivité, il est transporté entièrement.
\VS{20}Lève tes yeux et vois ceux qui viennent du nord. Où est le troupeau qui t'avait été donné, le troupeau qui faisait ta gloire ?
\VS{21}Que diras-tu de ce qu’il te punit ? C’est toi-même qui les as enseignés à dominer en maîtres sur toi. Les douleurs ne te saisiront-elles pas, comme elles saisissent une femme qui enfante ?
\VS{22}Si tu dis en ton cœur : Pourquoi cela m’arrive-t-il ? C'est à cause de la multitude de tes iniquités que les pans de ta robe sont relevés, et que tes talons sont violemment mis à nu\FTNT{} (4).
\VS{23}L’Ethiopien peut-il changer sa peau et le léopard ses taches ? Pourriez-vous, aussi, faire quelque bien, vous qui êtes accoutumés à faire le mal ?
\VS{24}Je les disperserai, comme du chaume emporté çà et là par le vent du désert.
\VS{25}Voilà ton sort, la portion que je te mesure, dit Yahweh, parce que tu m'as oublié, et que tu as mis ta confiance dans le mensonge.
\VS{26}A cause de cela, je relèverai les pans de ta robe sur ton visage, et ta honte se verra.
\VS{27}Tes adultères et tes hennissements, l'énormité de tes prostitutions sur les collines et dans les champs, tes abominations, je les ai vues. Malheur à toi, Jérusalem ! Ne seras-tu pas purifiée ? Jusqu’à quand cela durera-t-il ?
\TextTitle{[Le pays frappé de secheresse]}
\Chap{14}
\VerseOne{}La parole de Yahweh, qui fut adressée à Jérémie, à l’occasion de la sécheresse.
\VS{2}Juda est dans le deuil, et ses portes sont désolées, sombres, à terre, et les cris de Jérusalem montent au ciel.
\VS{3}Les grands envoient les petits chercher de l’eau, et les petits vont aux citernes, ne trouvent pas d'eau, et reviennent leurs vases vides ; ils sont honteux et confus, ils couvrent leur tête.
\VS{4}Parce que la terre est crevassée, parce qu'il n'y a pas eu de pluie dans le pays, les laboureurs sont honteux, ils se couvrent la tête.
\VS{5}Même la biche met bas son faon dans le champ et l'abandonne, parce qu'il n'y a pas d'herbe.
\VS{6}Les ânes sauvages se tiennent sur les lieux élevés, humant l'air comme des serpents ; leurs yeux se consument, parce qu'il n'y a pas d'herbe.
\VS{7}Si nos iniquités témoignent contre nous, agis à cause de ton Nom, ô Yahweh\FTNT{} (1) ! Car nos infidélités sont nombreuses, c'est contre toi que nous avons péché.
\VS{8}Toi qui es l'espérance d'Israël, son sauveur au temps de la détresse, pourquoi serais-tu dans le pays comme un étranger, comme un voyageur qui se détourne pour passer la nuit ?
\VS{9}Pourquoi serais-tu comme un homme stupéfait, comme un héros qui ne peut sauver ? Tu es pourtant au milieu de nous, ô Yahweh, et ton Nom est invoqué sur nous : Ne nous abandonne pas !
\VS{10}Voici ce que Yahweh dit de ce peuple : Ils aiment à errer çà et là, ils ne savent retenir leurs pieds ; Yahweh ne prend pas plaisir en eux, il se souvient maintenant de leurs iniquités, et il punit leurs péchés\FTNT{} (2).
\VS{11}Et Yahweh me dit : N’intercède pas en faveur de ce peuple.
\VS{12}S’ils jeûnent, je n'écouterai pas leurs cris ; s’ils offrent des holocaustes et des offrandes, je n'y prendrai pas plaisir ; car je les consumerai par l'épée, par la famine et par la peste.
\VS{13}Je répondis : Ah ! Seigneur Yahweh ! Voici, les prophètes leur disent : Vous ne verrez pas l'épée, vous n'aurez pas de famine ; mais je vous donnerai dans ce lieu-ci une paix assurée.
\VS{14}Et Yahweh me dit : C’est le mensonge ce que ces prophètes prophétisent en mon Nom ; je ne les ai pas envoyés, je ne leur ai pas donné d’ordre, je ne leur ai pas parlé ; ils vous prophétisent des visions de mensonge, des divinations, de l’idolâtrie et des tromperies de leur cœur\FTNT{} (3).
\VS{15}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh sur les prophètes qui prophétisent en mon Nom, sans que je les ai envoyés, et qui disent : Il n’y aura ni épée ni la famine dans ce pays : Ces prophètes-là seront consumés par l'épée et par la famine.
\VS{16}Et le peuple à qui ils prophétisent sera jeté dans les rues de Jérusalem à cause de la famine et de l'épée ; il n'y aura personne pour les enterrer, ni eux, ni leurs femmes, ni leurs fils, ni leurs filles ; je répandrai sur eux leur méchanceté.
\VS{17}Dis-leur donc cette parole : Que mes yeux se fondent en larmes nuit et jour, et qu'ils ne cessent pas\FTNT{} (4) ; car la vierge, fille de mon peuple, a été frappée d’un grand coup, d’une plaie très douloureuse.
\VS{18}Si je sors dans les champs, voici les gens tués par l'épée ; si j'entre dans la ville, voici les gens consumés par la faim ; même le prophète et le sacrificateur parcourent le pays, sans savoir où ils vont.
\VS{19}As-tu entièrement rejeté Juda, et ton âme a-t-elle Sion en horreur ? Pourquoi nous frappes-tu sans qu'il y ait pour nous de guérison ? On attend la paix, mais il n'y a rien de bon, un temps de guérison, et voici la terreur !
\VS{20}Yahweh, nous reconnaissons notre méchanceté, l'iniquité de nos pères ; car nous avons péché contre toi\FTNT{} (5).
\VS{21}Ne nous rejette pas, à cause de ton Nom, et ne déshonore pas le trône de ta gloire ! Souviens-toi de ton alliance avec nous, et ne la romps pas !
\VS{22}Parmi les vanités\FTNT{} (6) des nations, en est-il qui fassent pleuvoir ? Ou est-ce les cieux qui donnent la pluie\FTNT{} (7) ? N'est-ce pas toi, ô Yahweh, notre Dieu ? C'est pourquoi nous nous attendons à toi, car c'est toi qui as fait toutes ces choses.
\TextTitle{[Caractère inéluctable du jugement de Yahweh]}
\Chap{15}
\VerseOne{}Yahweh me dit : Quand Moïse et Samuel se tiendraient devant moi, mon âme ne serait pas favorable à ce peuple. Renvoie-les de devant ma face, et qu'ils s’en aillent.
\VS{2}Et s'ils te disent : Où irons-nous ? Tu leur répondras : Ainsi parle Yahweh : A la mort ceux qui sont pour la mort, à l’épée ceux qui sont pour l’épée, à la famine ceux qui sont pour la famine, à la captivité ceux qui sont pour la captivité\FTNT{} (1) !
\VS{3}J'enverrai aussi sur eux quatre espèces de fléaux, dit Yahweh, l'épée pour tuer, les chiens pour traîner, les oiseaux des cieux et les bêtes de la terre pour dévorer et pour détruire.
\VS{4}Je ferai d’eux un objet de terreur pour tous les royaumes de la terre, à cause de Manassé, fils d'Ezéchias, roi de Juda, pour les choses qu'il a faites dans Jérusalem.
\VS{5}Car qui aura pitié de toi, Jérusalem, ou qui te plaindra ? Qui se détournera pour s'enquérir de ton état ?
\VS{6}Tu m'as abandonné, dit Yahweh, tu t'en es allée en arrière ; mais j'étends ma main sur toi, et je te détruis, je suis las d’avoir compassion.
\VS{7}Je les vanne avec un van aux portes du pays\FTNT{} (2) ; je prive d’enfants, je fais périr mon peuple, et ils ne se sont pas détournés de leurs voies.
\VS{8}Je multiplie ses veuves plus que le sable de la mer ; je fais venir sur eux, sur la mère du jeune homme, le dévastateur en plein midi ; je fais tomber subitement sur elle l'angoisse et les frayeurs.
\VS{9}Celle qui en avait enfanté sept languit, elle rend l'âme ; son soleil se couche pendant qu'il est encore jour\FTNT{} (3) ; elle est confuse, couverte de honte. Ceux qui restent, je les livre à l'épée devant leurs ennemis, dit Yahweh.
\VS{10}Malheur à moi, ô ma mère, de ce que tu m'as enfanté\FTNT{} (4) pour être un homme de contestation et un homme de dispute pour tout le pays ! Je n’emprunte ni ne prête, et cependant tous me maudissent.
\VS{11}Yahweh dit : Certes, tu auras un avenir heureux ; certes, je forcerai l’ennemi à t’adresser ses supplications, au temps du malheur et au temps de la détresse.
\VS{12}Le fer brisera-t-il le fer du nord et l'airain ?
\VS{13}Je livre au pillage, sans en faire le prix, tes richesses et tes trésors, et cela à cause de tous tes péchés, sur tout ton territoire.
\VS{14}Je te fais passer avec tes ennemis dans un pays que tu ne connais pas, car le feu de ma colère s’est allumé, il brûle sur vous\FTNT{}  (5).
\TextTitle{[La mise à part de Jérémie]}
\VS{15}Tu sais tout, ô Yahweh, souviens-toi de moi, visite-moi, venge-moi de ceux qui me persécutent\FTNT{} (6) ! Ne m'enlève pas, tandis que tu te montres lent à la colère ! Sache que je supporte l’opprobre à cause de toi.
\VS{16}J’ai trouvé tes paroles, je les ai aussitôt dévorées\FTNT{} (7) ; tes paroles ont fait la joie et l’allégresse de mon cœur ; car ton Nom est invoqué sur moi, ô Yahweh, Dieu des armées !
\VS{17}Je ne me suis pas assis dans l’assemblée des moqueurs, afin de m’y réjouir ; mais je me suis assis solitaire, à cause de ta main, car tu me remplissais d’indignation.
\VS{18}Pourquoi ma douleur est-elle continuelle ? Pourquoi ma plaie est-elle incurable et refuse-t-elle d'être guérie ? Serais-tu pour moi comme une source trompeuse, comme des eaux qui ne durent pas ?
\VS{19}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Si tu reviens, je te ramènerai, et tu te tiendras devant moi ; si tu sépares ce qui est précieux de ce qui est vil, tu seras comme ma bouche. Qu'ils reviennent vers toi, mais toi ne retourne pas vers eux.
\VS{20}Je ferai que tu sois pour ce peuple une muraille d'airain bien forte ; ils te feront la guerre, mais ils ne te vaincront pas ; car je serai avec toi pour te sauver et te délivrer, dit Yahweh.
\VS{21}Je te délivrerai de la main des malins, je te rachèterai de la main des méchants.
\TextTitle{[Signe prophétique: le célibat du prophète]}
\Chap{16}
\VerseOne{}Puis la parole de Yahweh me fut adressée, en disant :
\VS{2}Tu ne prendras pas de femme, et tu n'auras pas de fils ni de filles dans ce lieu.
\VS{3}Car ainsi parle Yahweh sur les fils et les filles qui naîtront en ce lieu, sur leurs mères qui les auront enfantés, et sur leurs pères qui les auront engendrés dans ce pays :
\VS{4}Ils mourront de maladie mortelle ; ils ne seront ni pleurés ni enterrés ; ils seront comme du fumier sur la face du sol ; ils seront consumés par l'épée et par la famine ; et leurs cadavres seront la pâture des oiseaux des cieux et des bêtes de la terre.
\VS{5}Car ainsi parle Yahweh : N'entre pas dans une maison de deuil, ne vas pas te lamenter ni te plaindre avec eux ; car j'ai retiré de ce peuple dit Yahweh, ma paix, ma miséricorde et mes compassions.
\VS{6}Grands et petits mourront dans ce pays ; ils ne seront pas enterrés ; on ne les pleurera pas, on ne se fera pas d’incision, et on ne se rasera pas pour eux\FTNT{} (1).
\VS{7}On ne rompra pas le pain dans le deuil pour consoler quelqu'un au sujet d'un mort, et on ne leur donnera pas à boire de la coupe de consolation pour leur père ou pour leur mère.
\VS{8}N'entre pas non plus dans une maison de festin pour t'asseoir avec eux, pour manger et pour boire.
\VS{9}Car ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je ferai cesser dans ce lieu, devant vos yeux et en vos jours, les cris de joie et les cris d'allégresse, la voix de l'époux et la voix de l'épouse.
\VS{10}Quand tu annonceras à ce peuple toutes ces paroles, ils te diront : Pourquoi Yahweh parle-t-il de tous ces grands malheurs contre nous ? Quelle est notre iniquité ? Quel est le péché que nous avons commis contre Yahweh, notre Dieu ?
\VS{11}Alors tu leur répondras : Vos pères m'ont abandonné, dit Yahweh, ils sont allés après d'autres dieux, ils les ont servis et se sont prosternés devant eux ; ils m'ont abandonné et n'ont pas gardé ma loi.
\VS{12}Et vous, vous avez fait le mal plus encore que vos pères ; et voici, chacun de vous marche selon les penchants de son mauvais cœur pour ne pas m'écouter.
\VS{13}A cause de cela, je vous jetterai de ce pays dans un pays que vous n'avez pas connu, ni vous ni vos pères ; et là, vous servirez jour et nuit les autres dieux, car je ne vous aurai pas fait grâce\FTNT{} (2).
\VS{14}C’est pourquoi voici, les jours viennent, dit Yahweh, où l’on ne dira plus : Yahweh est vivant, lui qui a fait monter les fils d'Israël du pays d'Egypte !
\VS{15}Mais on dira : Yahweh est vivant, lui qui a fait monter les fils d'Israël du pays du nord et de tous les pays où il les avait chassés ! Je les ramènerai dans leur pays, que j'avais donné à leurs pères.
\VS{16}Voici, j’envoie plusieurs pêcheurs, dit Yahweh, et ils les pêcheront ; et après cela, j’enverrai plusieurs chasseurs, et ils les chasseront de toutes les montagnes et de toutes les collines, et des fentes des rochers.
\VS{17}Car mes yeux sont sur toutes leurs voies, elles ne sont pas cachées devant ma face, et leur iniquité n'est pas couverte devant mes yeux\FTNT{} (3).
\VS{18}Je leur rendrai premièrement le double de leur iniquité et de leur péché, parce qu'ils ont souillé mon pays par les cadavres de leurs idoles, et parce qu'ils ont rempli mon héritage de leurs abominations.
\VS{19}Yahweh, ma force et ma forteresse, mon refuge au jour de la détresse ! Les nations viendront à toi des extrémités de la terre, et elles diront : Nos pères n’ont hérité que le mensonge, la vanité, et les choses où il n'y a pas de profit.
\VS{20}L'homme se fera-t-il lui-même des dieux, qui ne sont pas des dieux ?
\VS{21}C'est pourquoi voici, je leur fais connaître, cette fois, je leur fais connaître ma main et ma force ; et ils sauront que mon Nom est Yahweh.
\TextTitle{[Le coeur tortueux]}
\Chap{17}
\VerseOne{}Le péché de Juda est écrit avec un burin de fer, avec une pointe de diamant ; il est gravé sur la table de leur cœur, et sur les cornes de leurs autels.
\VS{2}Comme ils pensent à leurs fils, ainsi pensent-ils à leurs autels et à leurs poteaux d’Asherah près des arbres verts, sur les hautes collines.
\VS{3}Je livre au pillage ma montagne avec les champs, tes richesses, tes trésors, et tes hauts lieux, à cause de ton péché, sur tout ton territoire.
\VS{4}Et par ta faute, tu laisseras tomber l'héritage que je t'avais donné ; je t’asservirai à tes ennemis dans un pays que tu ne connais pas ; car vous avez allumé le feu de ma colère, et il brûlera à toujours.
\VS{5}Ainsi parle Yahweh : Maudit soit l'homme qui se confie dans l'homme, qui fait de la chair sa force, et dont le cœur se retire de Yahweh !
\VS{6}Il est comme un misérable dans le désert, et il ne voit pas venir le bien ; il demeure dans des lieux brûlés du désert, dans une terre salée et inhabitable.
\VS{7}Béni soit l'homme qui se confie en Yahweh, et dont Yahweh est l’espérance !
\VS{8}Il est comme un arbre planté près des eaux\FTNT{} (1), et qui étend ses racines le long d'une eau courante ; quand la chaleur vient, il ne s'en aperçoit pas, et sa feuille reste verte ; il n’est pas en peine dans l'année de la sécheresse, et ne cesse de porter du fruit.
\VS{9}Le cœur est rusé et désespérément malin par-dessus tout : Qui peut le connaître\FTNT{} (2) ?
\VS{10}Moi, Yahweh, je sonde le cœur, j’éprouve les reins, pour rendre à chacun selon ses voies, selon le fruit de ses actions.
\VS{11}Celui qui acquiert des richesses injustement est comme une perdrix qui couve ce qu'elle n'a pas pondu ; au milieu de ses jours il doit les quitter, et à la fin il n’est qu’un insensé\FTNT{} (3).
\VS{12}Le lieu de notre sanctuaire est un trône de gloire, un lieu haut élevé dès le commencement.
\VS{13}Yahweh, qui es l'espérance d'Israël, tous ceux qui t'abandonnent seront honteux. Ceux qui se détournent de moi seront écrits sur la terre, car ils abandonnent la source des eaux vives, Yahweh\FTNT{} (4).
\VS{14}Yahweh, guéris-moi, et je serai guéri ; sauve-moi, et je serai sauvé ; car tu es ma louange.
\VS{15}Voici, ceux-ci me disent : Où est la parole de Yahweh ? Qu’elle vienne présentement\FTNT{} (5) !
\VS{16}Et moi, pour t’obéir, je n’ai pas refusé d’être berger ; je n’ai pas non plus désiré le jour du malheur, tu le sais ; ce qui est sorti de mes lèvres est présent devant toi.
\VS{17}Ne sois pas pour moi un sujet d’effroi, toi, mon refuge au jour du malheur !
\VS{18}Que ceux qui me persécutent soient honteux, et que je ne sois pas honteux ; qu'ils soient brisés, et que je ne sois pas brisé ! Fais venir sur eux le jour du malheur, frappe-les d'une double plaie !
\TextTitle{[Message à propos du sabbat]}
\VS{19}Ainsi m’a parlé Yahweh : Va, et tiens-toi debout à la porte des fils du peuple, par laquelle les rois de Juda entrent et par laquelle ils sortent, et à toutes les portes de Jérusalem.
\VS{20}Tu leur diras : Ecoutez la parole de Yahweh, rois de Juda, et tout Juda, et vous tous, habitants de Jérusalem qui entrez par ces portes !
\VS{21}Ainsi parle Yahweh : Prenez garde à vos âmes ; ne portez aucun fardeau le jour du sabbat, et ne les faites pas passer par les portes de Jérusalem\FTNT{} (6).
\VS{22}Ne faites sortir de vos maisons aucun fardeau le jour du sabbat, et ne faites aucune œuvre ; mais sanctifiez le jour du sabbat, comme je l'ai ordonné à vos pères\FTNT{} (7).
\VS{23}Ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l’oreille ; ils ont raidi leur cou, pour ne pas écouter et ne pas recevoir d'instruction.
\VS{24}Si vous m'écoutez attentivement, dit Yahweh, pour ne faire passer aucun fardeau par les portes de cette ville le jour du sabbat, si vous sanctifiez le jour du sabbat, en ne faisant aucune œuvre ce jour-là,
\VS{25}alors les rois et les chefs, qui sont assis sur le trône de David, montés sur des chars et sur des chevaux, eux et leurs chefs, les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem, entreront par les portes de cette ville, et cette ville sera habitée à toujours.
\VS{26}On viendra aussi des villes de Juda et des environs de Jérusalem, du pays de Benjamin, du bas pays, de la montagne et du midi, pour apporter des holocaustes, des sacrifices, des offrandes et de l'encens, pour apporter aussi des sacrifices d'actions de grâces dans la maison de Yahweh.
\VS{27}Mais si vous ne m'écoutez pas pour sanctifier le jour du sabbat, pour ne porter aucun fardeau, et n'en faire entrer aucun par les portes de Jérusalem le jour du sabbat, je mettrai le feu à ses portes, et il consumera les palais de Jérusalem et ne s’éteindra pas\FTNT{} (8).
\TextTitle{[Signe prophétique: la maison du potier]}
\Chap{18}
\VerseOne{}La parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, disant :
\VS{2}Lève-toi et descends dans la maison du potier ; là, je te ferai entendre mes paroles.
\VS{3}Je descendis donc dans la maison du potier, et voici, il faisait son ouvrage sur son tour.
\VS{4}Le vase qu'il faisait avec l'argile qu’il tenait dans sa main, fut manqué ; il en refit un autre, comme il lui sembla bon de le faire.
\VS{5}Alors la parole de Yahweh me fut adressée, en disant :
\VS{6}Maison d'Israël, ne puis-je pas faire de vous comme a fait ce potier ? dit Yahweh. Voici, comme l'argile est dans la main du potier, ainsi vous êtes dans ma main, maison d'Israël !
\VS{7}Au moment où je parle, sur une nation, sur un royaume, pour arracher, pour démolir, et pour détruire,
\VS{8}si cette nation, sur laquelle j'ai parlé, revient de sa méchanceté, je me repentirai aussi du mal que j'avais pensé lui faire\FTNT{} (1).
\VS{9}Et si au moment où je parle d'une nation et d'un royaume, pour l'édifier et pour le planter,
\VS{10}cette nation fait ce qui est mal à mes yeux et n'écoute pas ma voix, je me repentirai aussi du bien que j'avais dit que je lui ferais.
\VS{11}Maintenant, parle donc aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem, en disant : Ainsi parle Yahweh : Voici, je prépare contre vous un malheur, et je projette un dessein contre vous. Détournez-vous donc chacun de votre mauvaise voie, amendez vos voies et vos actions !
\VS{12}Mais ils disent : C’est en vain ! Car nous suivrons nos pensées, chacun de nous fera selon les penchants de son mauvais cœur.
\VS{13}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Demandez maintenant aux nations ! Qui a entendu de telles choses ? La vierge d'Israël a fait une chose très horrible\FTNT{} (2).
\VS{14}La neige du Liban abandonne-t-elle le rocher des champs ? Ou voit-on tarir les eaux qui viennent de loin, fraîches et ruisselantes ?
\VS{15}Cependant, mon peuple m'a oublié, il brûle de l’encens à ce qui n'est que vanité ; il a été conduit à chanceler dans ses voies, à quitter les anciens sentiers, pour marcher dans des sentiers, sur des chemins non frayés.
\VS{16}Ils ont fait de leur pays un objet de désolation et d’opprobre perpétuel ; quiconque y passe en est stupéfait et secoue la tête.
\VS{17}Je les disperserai devant l'ennemi, comme par le vent d'orient ; je leur tournerai le dos, je ne les regarderai pas au jour de leur calamité\FTNT{} (3).
\VS{18}Et ils ont dit : Venez, complotons contre Jérémie ! Car la loi ne périra pas chez le sacrificateur, ni le conseil chez le sage, ni la parole chez le prophète. Venez, et tuons-le avec la langue ; ne soyons pas attentifs à ses discours !
\VS{19}Yahweh, fais attention à moi ! Et écoute la voix de mes adversaires !
\VS{20}Le mal sera-t-il rendu pour le bien\FTNT{} (4) ? Car ils ont creusé une fosse pour mon âme. Souviens-toi que je me suis tenu devant toi, afin de parler pour leur bien, et de détourner d'eux ta grande colère.
\VS{21}C'est pourquoi livre leurs fils à la famine, précipite-les par l'épée ; que leurs femmes soient privées d'enfants et deviennent veuves, et que leurs maris soient enlevés par la mort ; que leurs jeunes gens soient frappés par l'épée dans la bataille\FTNT{} (5) !
\VS{22}Qu’on entende les cris de leurs maisons, quand tu feras venir subitement des troupes contre eux ! Car ils ont creusé une fosse pour me prendre, ils ont tendu des filets sous mes pieds.
\VS{23}Et toi, Yahweh, tu sais que tout leur conseil est contre moi pour me mettre à mort ; ne pardonne pas leur iniquité, n'efface pas leur péché de devant ta face ! Qu’ils soient renversés en ta présence ! Agis contre eux au temps de ta colère !
\TextTitle{[Juda, le vase brisé]}
\Chap{19}
\VerseOne{}Ainsi a parlé Yahweh : Va, et achète un vase de terre d'un potier, et prends avec toi des anciens du peuple et des anciens des sacrificateurs.
\VS{2}Et sors à la vallée de Ben-Hinnom, qui est à l'entrée de la porte de la poterie ; et là, tu crieras les paroles que je te dirai.
\VS{3}Tu diras : Rois de Juda, et vous, habitants de Jérusalem, écoutez la parole de Yahweh ! Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je vais faire venir sur ce lieu un malheur tel que les oreilles en tinteront à quiconque en entendra parler\FTNT{} (1).
\VS{4}Ils m'ont abandonné, ils ont profané ce lieu, ils y ont brûlé de l’encens à d'autres dieux, que ni eux, ni leurs pères, ni les rois de Juda ne connaissent, et ils ont rempli ce lieu du sang des innocents ;
\VS{5}ils ont bâti des hauts lieux à Baal, pour brûler au feu leurs fils en holocaustes à Baal : Ce que je n'avais pas ordonné, et dont je n'avais pas parlé, et qui ne m’était pas monté à cœur.
\VS{6}C’est pourquoi voici, les jours viennent, dit Yahweh, où ce lieu ne sera plus appelé Topheth, ni la vallée de Ben-Hinnom, mais la vallée du carnage.
\VS{7}J’anéantirai dans ce lieu le conseil de Juda et de Jérusalem ; je les ferai tomber par l'épée devant leurs ennemis et par la main de ceux qui cherchent leur vie ; je donnerai leurs cadavres en pâture aux oiseaux des cieux et aux bêtes de la terre.
\VS{8}Je ferai de cette ville un objet de désolation et de moquerie ; quiconque passera près d'elle sera épouvanté et sifflera à cause de toutes ses plaies.
\VS{9}Je leur ferai manger la chair de leurs fils et la chair de leurs filles, et chacun mangera la chair de son prochain, dans le siège et dans la détresse où les réduiront leurs ennemis et ceux qui cherchent leur vie\FTNT{} (2).
\VS{10}Puis tu briseras le vase, sous les yeux des hommes qui seront allés avec toi.
\VS{11}Et tu leur diras : Ainsi parle Yahweh des armées : C’est ainsi que je briserai ce peuple et cette ville, comme on brise un vase de potier, qui ne peut être réparé. Et ils seront enterrés à Topheth parce qu'il n'y aura plus d'autre lieu pour les enterrer.
\VS{12}C’est ainsi que je ferai à ce lieu, dit Yahweh, et à ses habitants, et je rendrai cette ville semblable à Topheth.
\VS{13}Les maisons de Jérusalem et les maisons des rois de Juda seront impures comme le lieu de Topheth, à cause de toutes les maisons sur les toits desquelles ils brûlaient de l’encens à toute l'armée des cieux, et faisaient des libations à d'autres dieux.
\VS{14}Puis Jérémie revint de Topheth, là où Yahweh l'avait envoyé pour prophétiser. Puis il se tint debout dans le parvis de la maison de Yahweh, et il dit à tout le peuple :
\VS{15}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je vais faire venir sur cette ville et sur toutes ses villes tous les malheurs que j'ai prononcés contre elle, parce qu'ils ont raidi leur cou pour ne pas écouter mes paroles.
\TextTitle{[Jérémie persécuté par Paschhur]}
\Chap{20}
\VerseOne{}Paschhur, fils d'Immer, sacrificateur et inspecteur en chef dans la maison de Yahweh, entendit Jérémie qui prophétisait ces choses.
\VS{2}Et Paschhur frappa le prophète Jérémie, et le mit dans la prison qui était à la porte supérieure de Benjamin, dans la maison de Yahweh.
\VS{3}Mais le lendemain, Paschhur fit sortir Jérémie de la prison. Et Jérémie lui dit : Yahweh ne t’appelle plus du nom de Paschhur, mais Magor-Missabib\FTNT{} (1).
\VS{4}Car ainsi parle Yahweh : Voici, je te livrerai à la terreur, toi et tous tes amis ; ils tomberont par l'épée de leurs ennemis, et tes yeux le verront. Je livrerai tous ceux de Juda entre les mains du roi de Babylone, qui les transportera à Babylone et les frappera de l'épée.
\VS{5}Je livrerai toutes les richesses de cette ville, tout son travail, tout ce qu'elle a de précieux, je livrerai tous les trésors des rois de Juda entre les mains de leurs ennemis, qui les pilleront, les enlèveront et les conduiront à Babylone.
\VS{6}Et toi, Paschhur, et tous ceux qui demeurent dans ta maison, vous irez en captivité ; tu iras à Babylone, et là tu mourras, et là tu seras enterré, toi et tous tes amis auxquels tu as prophétisé le mensonge.
\TextTitle{[Complainte de Jérémie auprès de son Dieu]}
\VS{7}Ô Yahweh ! Tu m'as persuadé, et je me suis laissé persuader ; tu m’as saisi, et tu m’as vaincu. Je suis un objet de moquerie chaque jour, chacun se moque de moi.
\VS{8}Car toutes les fois que je parle, il faut que je crie, que je crie violence et dévastation ! Et la parole de Yahweh est pour moi un sujet d’opprobre et de moquerie chaque jour\FTNT{} (2).
\VS{9}Si je dis : Je ne ferai plus mention de lui, je ne parlerai plus en son Nom, il y a dans mon cœur comme un feu ardent renfermé dans mes os. Je me fatigue à le contenir, et je ne le puis.
\VS{10}Car j'entends les mauvais propos de plusieurs, la frayeur m’a saisi de tous côtés ; dénoncez-le, et nous le dénoncerons ! Tous ceux qui étaient en paix avec moi observent si je bronche, et disent : Peut-être se laissera-t-il séduire, et nous le vaincrons, nous tirerons vengeance de lui !
\VS{11}Mais Yahweh est avec moi comme un héros puissant ; c'est pourquoi ceux qui me persécutent chancellent et ne me vaincront pas ; ils seront honteux pour n’avoir pas réussi : Ce sera une honte éternelle qui ne s'oubliera jamais.
\VS{12}Yahweh des armées éprouve les justes, il voit les reins et les cœurs. Je verrai ta vengeance s’exercer contre eux, car c’est à toi que je révèle ma cause.
\VS{13}Chantez à Yahweh, louez Yahweh ! Car il délivre l'âme des pauvres de la main des méchants.
\VS{14}Maudit soit le jour où je suis né ! Que le jour où ma mère m'a enfanté ne soit pas béni !
\VS{15}Maudit soit l'homme qui porta cette nouvelle à mon père, en lui disant : Un fils mâle t'est né, et qui le combla de joie !
\VS{16}Que cet homme soit comme les villes que Yahweh a renversées sans s'en repentir ! Qu'il entende la clameur le matin, et le cri de guerre au temps du midi\FTNT{} (3) !
\VS{17}Que ne m’a-t-on fait mourir dans le sein de ma mère ! Pourquoi ma mère ne m’a-t-elle pas servi de sépulcre ? Que n’est-elle pas restée éternellement enceinte !
\VS{18}Pourquoi suis-je sorti de son sein pour ne voir que peine et douleur, et pour consumer mes jours dans la honte ?
\TextTitle{[Message sur les quatre derniers rois de Juda: 1° Sédécias]}
\Chap{21}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, lorsque le roi Sédécias envoya vers lui Paschhur, fils de Malkija, et Sophonie, fils de Maaséja, le sacrificateur, pour lui dire :
\VS{2}Consulte Yahweh pour nous ; car Nebucadnetsar, roi de Babylone, nous fait la guerre ; peut-être que Yahweh fera-t-il en notre faveur un de ses miracles, afin qu’il se retire de nous.
\VS{3}Jérémie leur répondit : Vous direz ainsi à Sédécias :
\VS{4}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Voici, je vais détourner les armes de guerre qui sont dans vos mains, et avec lesquelles vous combattez en dehors des murailles contre le roi de Babylone et contre les Chaldéens qui vous assiègent, et je les rassemblerai au milieu de cette ville.
\VS{5}Puis je combattrai contre vous, d’une main étendue et d’un bras puissant, avec colère, avec fureur, et avec un grand courroux.
\VS{6}Je frapperai les habitants de cette ville, les hommes et les bêtes ; ils mourront d'une grande peste.
\VS{7}Après cela, dit Yahweh, je livrerai Sédécias, roi de Juda, ses serviteurs, le peuple, et ceux qui dans cette ville survivront à la peste, à l'épée et à la famine, entre les mains de Nebucadnetsar\FTNT{} (1), roi de Babylone, entre les mains de leurs ennemis, entre les mains de ceux qui cherchent leur vie ; et Nebucadnetsar les frappera au tranchant de l'épée, il ne les épargnera pas, il n'en aura pas de compassion, pas de pitié.
\VS{8}Tu diras aussi à ce peuple : Ainsi parle Yahweh : Voici, je mets devant vous le chemin de la vie et le chemin de la mort\FTNT{} (2).
\VS{9}Quiconque restera dans cette ville mourra par l'épée, par la famine ou par la peste ; mais celui qui en sortira et se rendra aux Chaldéens qui vous assiègent vivra et aura sa vie pour butin.
\VS{10}Car je mets ma face contre cette ville pour faire du mal et non du bien, dit Yahweh ; elle sera livrée entre les mains du roi de Babylone, et il la brûlera par le feu.
\VS{11}Et quant à la maison du roi de Juda : Ecoutez la parole de Yahweh !
\VS{12}Maison de David ! Ainsi parle Yahweh : Rendez la justice dès le matin, et délivrez celui qui aura été pillé d'entre les mains de l’oppresseur, de peur que ma fureur ne sorte comme un feu, et qu'elle ne brûle sans qu’on puisse l’éteindre, à cause de la méchanceté de vos actions.
\VS{13}Voici, j'en veux à toi qui habites dans la vallée, qui es sur le rocher de la plaine, dit Yahweh, à vous qui dites : Qui descendra contre nous ? Qui entrera dans nos demeures ?
\VS{14}Je vous punirai selon le fruit de vos actions, dit Yahweh ; je mettrai le feu dans votre forêt qui consumera tout ce qui est autour d'elle\FTNT{} (3).
\TextTitle{[Sédécias averti de la chute de Jérusalem]}
\Chap{22}
\VerseOne{}Ainsi parle Yahweh : Descends dans la maison du roi de Juda, et là prononce cette parole.
\VS{2}Tu diras : Ecoute la parole de Yahweh, roi de Juda qui es assis sur le trône de David, toi, tes serviteurs, et ton peuple, qui entrez par ces portes !
\VS{3}Ainsi parle Yahweh : Faites droit et justice ; et délivrez celui qui aura été pillé d'entre les mains de l’oppresseur ; ne maltraitez pas l'orphelin, l'étranger et la veuve ; n'usez d'aucune violence, et ne répandez pas le sang innocent dans ce lieu.
\VS{4}Car si vous agissez exactement suivant cette parole, les rois qui sont assis sur le trône de David, montés sur des chars et sur des chevaux, entreront par les portes de cette maison, eux, leurs serviteurs et leur peuple.
\VS{5}Mais si vous n'écoutez pas ces paroles, je le jure par moi-même\FTNT{} (1), dit Yahweh, que cette maison deviendra une ruine.
\VS{6}Car ainsi parle Yahweh sur la maison du roi de Juda : Tu es pour moi comme Galaad, comme le sommet du Liban ; mais certes, je ferai de toi un désert, une ville sans habitants.
\VS{7}Je prépare contre toi des destructeurs, chacun avec ses armes ; ils couperont tes cèdres de choix, et les jetteront au feu.
\VS{8}Plusieurs nations passeront près de cette ville, et chacun dira à son compagnon : Pourquoi Yahweh a-t-il fait ainsi à cette grande ville\FTNT{} (2) ?
\VS{9}Et on répondra : C'est parce qu'ils ont abandonné l'alliance de Yahweh, leur Dieu, parce qu'ils se sont prosternés devant d'autres dieux et les ont servis.
\TextTitle{[Message sur les quatre derniers rois de Juda: 2° Joachaz (Schallum)]}
\VS{10}Ne pleurez pas celui qui est mort, et ne vous lamentez pas sur lui ; pleurez, pleurez celui qui s'en va, car il ne reviendra plus, il ne reverra plus le pays de sa naissance.
\VS{11}Car ainsi parle Yahweh sur Schallum, fils de Josias, roi de Juda, qui régnait à la place de Josias, son père, et qui est sorti de ce lieu : Il n'y reviendra plus ;
\VS{12}mais il mourra dans le lieu où on l'a transporté, et il ne verra plus ce pays.
\TextTitle{[Message sur les quatre derniers rois de Juda: 3° Jojakim]}
\VS{13}Malheur à celui qui bâtit sa maison par l'injustice, et ses chambres hautes sans droiture ; qui fait travailler son prochain pour rien, sans lui donner le salaire de son travail\FTNT{} (3).
\VS{14}Qui dit : Je me bâtirai une grande maison et des chambres spacieuses ; et qui s’y fait percer des fenêtres, les couvre de cèdre, et les peint de couleur rouge !
\VS{15}Es-tu roi, parce que tu as la passion pour le cèdre ? Ton père ne mangeait-il pas, ne buvait-il pas ? Mais il faisait droit et justice, et il fut heureux ;
\VS{16}il jugeait la cause du pauvre et de l’indigent, et il fut heureux. N’est-ce pas là me connaître ? dit Yahweh.
\VS{17}Mais tu n’as des yeux et un cœur que pour ton intérêt, pour répandre le sang innocent, et pour exercer l’oppression et la violence.
\VS{18}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh sur Jojakim, fils de Josias, roi de Juda : On ne le pleurera pas en disant : Hélas, mon frère ! Hélas, ma sœur ! On ne le pleurera pas en disant : Hélas, seigneur ! Hélas, sa majesté !
\VS{19}Il sera enterré dans la sépulture d'un âne, il sera traîné et jeté hors des portes de Jérusalem.
\TextTitle{[Message sur les quatre derniers rois de Juda: 4° Jojakin (Conia ou Jéconia)]}
\VS{20}Monte sur le Liban, et crie ! Donne de la voix sur le Basan ! Crie du haut d’Abarim ! Car tous ceux qui t’aiment sont brisés.
\VS{21}Je t'ai parlé dans le temps de ta prospérité ; mais tu disais : Je n'écouterai pas. Telle est ta voie depuis ta jeunesse ; tu n'as pas écouté ma voix.
\VS{22}Tous tes bergers seront la pâture du vent, et ceux qui t’aiment iront en captivité ; c’est alors que tu seras honteuse et confuse, à cause de toute ta méchanceté.
\VS{23}Toi qui habites sur le Liban, qui fais ton nid dans les cèdres,  tu seras à plaindre quand les douleurs t’atteindront, les douleurs comme celles d’une femme qui enfante.
\VS{24}Je suis vivant, dit Yahweh, quand Jéconia, fils de Jojakim, roi de Juda, serait une bague à ma main droite, je t'arracherais de là.
\VS{25}Je te livrerai entre les mains de ceux qui cherchent ta vie, entre les mains devant qui tu es craintif, entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, entre les mains des Chaldéens\FTNT{} (4).
\VS{26}Je te jetterai, toi et ta mère qui t'a enfanté, dans un autre pays où vous n'êtes pas nés, et là vous mourrez ;
\VS{27}et quant au pays où ils porteront leur désir pour y retourner, ils n'y retourneront pas.
\VS{28}Cet homme, Jéconia, est-il un vase méprisé et brisé ? Est-il un objet qui ne fait plus plaisir ? Pourquoi sont-ils jetés, lui et sa postérité, lancés dans un pays qu'ils ne connaissent pas\FTNT{} (5) ?
\VS{29}Ô terre, terre, terre ! Ecoute la parole de Yahweh !
\VS{30}Ainsi parle Yahweh : Inscrivez cet homme comme privé d'enfant, comme un homme qui ne prospérera pas pendant ses jours ; car nul de sa postérité ne réussira à s’asseoir sur le trône de David et à dominer sur Juda\FTNT{} (6).
\TextTitle{[Israël sera rassemblé par le messie]}
\Chap{23}
\VerseOne{}Malheur aux bergers qui détruisent et éparpillent le troupeau de mon pâturage ! dit Yahweh.
\VS{2}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël, sur les bergers qui paissent mon peuple : Vous avez éparpillé\FTNT{} (1) mes brebis, vous les avez chassées, vous ne vous en êtes pas occupés ; voici, je vous punirai à cause de la méchanceté de vos actions, dit Yahweh.
\VS{3}Et je rassemblerai le reste de mes brebis de tous les pays où je les ai chassées ; je les ramènerai à leur pâturage ; elles seront fécondes et multiplieront.
\VS{4}Je susciterai aussi sur elles des bergers qui les paîtront ; elles n'auront plus peur, ne s'épouvanteront plus, et il n'en manquera aucune, dit Yahweh.
\VS{5}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où je susciterai à David un Germe juste ; il régnera en Roi et prospérera, il fera droit et justice dans le pays\FTNT{} (2).
\VS{6}En son temps, Juda sera sauvé, Israël demeurera en sécurité ; et voici le nom dont on l'appellera : Yahweh notre justice.
\VS{7}C'est pourquoi, voici, les jours viennent, dit Yahweh, où l’on ne dira plus : Yahweh est vivant, lui qui a fait monter les fils d'Israël du pays d'Egypte !
\VS{8}Mais : Yahweh est vivant, lui qui a fait monter et qui a ramené la postérité de la maison d'Israël du pays du nord et de tous les pays où je les avais chassés ! Et ils habiteront dans leur pays.
\TextTitle{[Dénonciation des faux prophètes]}
\VS{9}Sur les prophètes. Mon cœur est brisé au-dedans de moi, tous mes os se relâchent ; je suis comme un homme ivre, comme un homme que le vin a surmonté, à cause de Yahweh et à cause des paroles de sa sainteté.
\VS{10}Car le pays est rempli d'hommes qui commettent l’adultère ; le pays est en deuil à cause de la malédiction ; les pâturages du désert sont desséchés. Leur course ne va qu’au mal, et leur force à ce qui n’est pas droit.
\VS{11}Prophètes et sacrificateurs sont corrompus ; j'ai même trouvé dans ma maison leur méchanceté, dit Yahweh.
\VS{12}C'est pourquoi leur chemin sera comme des lieux glissants dans l’obscurité, ils y seront poussés et ils tomberont\FTNT{} (3) ; car je ferai venir sur eux le malheur, l'année de leur châtiment, dit Yahweh.
\VS{13}Dans les prophètes de Samarie, j’ai vu de la folie ; ils ont prophétisé par Baal, ils faisaient égarer mon peuple d’Israël.
\VS{14}Mais dans les prophètes de Jérusalem, j’ai vu des choses horribles ; ils commettent des adultères, ils marchent dans le mensonge ; ils fortifient les mains de ceux qui font le mal, afin qu’aucun ne se détourne de sa méchanceté ; ils me sont tous comme Sodome, et les habitants de Jérusalem comme Gomorrhe\FTNT{} (4).
\VS{15}C'est pourquoi, ainsi parle Yahweh des armées sur les prophètes : Voici, je vais leur faire manger de l'absinthe, et je leur ferai boire des eaux empoisonnées ; car c’est par les prophètes que la profanation est venue dans tout le pays.
\VS{16}Ainsi parle Yahweh des armées : N'écoutez pas les paroles des prophètes qui vous prophétisent ! Ils vous font devenir vains ; ils disent les visions de leur cœur, et ils ne les tiennent pas de la bouche de Yahweh.
\VS{17}Ils ne cessent de dire à ceux qui me méprisent : Yahweh a dit : Vous aurez la paix ; et ils disent à tous ceux qui marchent suivant les penchants de leur cœur : Il ne vous arrivera aucun mal\FTNT{} (5).
\VS{18}Car qui s'est trouvé au conseil secret de Yahweh pour voir, pour entendre sa parole\FTNT{} (6) ? Qui a été attentif à sa parole, qui l'a entendue ?
\VS{19}Voici, la tempête de Yahweh, la fureur éclate, l’orage se précipite, il fond sur la tête des méchants.
\VS{20}La colère de Yahweh ne se détournera pas jusqu’il ait accompli, exécuté les desseins de son cœur. Vous le comprendrez dans les derniers jours.
\VS{21}Je n'ai pas envoyé ces prophètes, et ils ont couru ; je ne leur ai pas parlé, et ils ont prophétisé.
\VS{22}S'ils s'étaient trouvés dans mon conseil secret, ils auraient aussi fait entendre mes paroles à mon peuple, et ils les auraient ramenés de leur mauvaise voie, de la méchanceté de leurs actions.
\VS{23}Ne suis-je un Dieu que de près, dit Yahweh, et ne suis-je pas aussi un Dieu de loin ?
\VS{24}Quelqu'un se cachera-t-il dans un lieu secret sans que je ne le voie ? dit Yahweh. Ne remplis-je pas, moi, les cieux et la terre ? dit Yahweh\FTNT{} (7).
\VS{25}J'ai entendu ce que les prophètes disent, prophétisant le mensonge en mon nom, et disant : J'ai eu un songe ! J’ai eu un songe !
\VS{26}Jusqu’à quand ces prophètes auront-ils à cœur de prophétiser le mensonge, de prophétiser la tromperie de leur cœur ?
\VS{27}Ils pensent faire oublier mon nom à mon peuple par les songes que chacun d'eux raconte à son compagnon, comme leurs pères ont oublié mon Nom pour Baal\FTNT{} (8).
\VS{28}Que le prophète qui a eu un songe raconte ce songe, et que celui qui a ma parole proclame ma parole en vérité. Quelle convenance y a-t-il entre la paille et le froment ? dit Yahweh.
\VS{29}Ma parole n'est-elle pas comme un feu, dit Yahweh, et comme un marteau qui brise le roc ?
\VS{30}C'est pourquoi voici, dit Yahweh, j'en veux aux prophètes qui se dérobent mes paroles l’un à l’autre.
\VS{31}Voici, dit Yahweh, j'en veux aux prophètes qui accommodent leurs langues, et qui prophétisent : Il dit.
\VS{32}Voici, dit Yahweh, j'en veux à ceux qui prophétisent des songes faux, qui les racontent, et qui font égarer mon peuple par leurs mensonges et par leur témérité ; je ne les ai pas envoyés, je ne leur aie pas donné d’ordre, ils ne sont d’aucune utilité à ce peuple, dit Yahweh\FTNT{} (9).
\VS{33}Si donc ce peuple, ou un prophète, ou un sacrificateur, te demande, en disant : Quel est l’oracle de Yahweh ? Tu leur diras quel est cet oracle : Je vous abandonnerai, dit Yahweh.
\VS{34}Et le prophète, le sacrificateur, ou celui du peuple qui dira : Oracle de Yahweh, je punirai cet homme-là et sa maison.
\VS{35}Vous direz ainsi, chacun à son compagnon, chacun à son frère : Qu'a répondu Yahweh ? Qu'a dit Yahweh ?
\VS{36}Mais vous ne mentionnerez plus : Oracle de Yahweh ! Car la parole de chacun sera pour lui un oracle ; vous tordez les paroles du Dieu vivant\FTNT{} (10), de Yahweh des armées, notre Dieu.
\VS{37}Tu diras au prophète : Que t'a répondu Yahweh ? Que t'a dit Yahweh ?
\VS{38}Et si vous dites : Oracle de Yahweh ! Alors ainsi parle Yahweh : Parce que vous dites cette parole : Oracle de Yahweh ! Quoique j'aie envoyé quelqu’un vers vous pour dire : Vous ne direz plus : Oracle de Yahweh !
\VS{39}A cause de cela, voici, je vous oublierai entièrement, et je vous rejetterai loin de ma face, vous et la ville que j'ai donnée à vous et à vos pères.
\VS{40}Je mettrai sur vous un opprobre éternel et une honte éternelle, qui ne s’oublieront pas.
\TextTitle{[Signe prophétique: les figues; un reste reviendra de la captivité babylonienne]}
\Chap{24}
\VerseOne{}Yahweh me fit voir une vision, et voici deux paniers de figues posés devant le temple de Yahweh, après que Nebucadnetsar, roi de Babylone, eut transporté de Jérusalem, Jéconia, fils de Jojakim, roi de Juda, les chefs de Juda, les charpentiers et les serruriers, et les eut conduits à Babylone.
\VS{2}L'un des paniers avait de très bonnes figues, comme les figues de la première récolte, et l'autre panier avait de très mauvaises figues, qu’on ne pouvait manger à cause de leur mauvaise qualité.
\VS{3}Yahweh me dit : Que vois-tu, Jérémie ? Je répondis : Des figues. Les bonnes figues sont très bonnes, et les mauvaises sont très mauvaises et ne peuvent être mangées à cause de leur mauvaise qualité.
\VS{4}La parole de Yahweh me fut adressée, en disant :
\VS{5}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Comme tu distingues ces bonnes figues, ainsi je distinguerai, pour leur bien, les captifs de Juda que j'ai envoyés de ce lieu dans le pays des Chaldéens.
\VS{6}Je les regarderai d’un œil favorable, et je les ramènerai dans ce pays ; je les rétablirai et je ne les détruirai plus, je les planterai et ne les arracherai plus.
\VS{7}Je leur donnerai un cœur pour qu’ils connaissent que je suis Yahweh ; ils seront mon peuple, et je serai leur Dieu, s’ils reviennent à moi de tout leur cœur\FTNT{} (1).
\VS{8}Et comme les mauvaises figues, qui ne peuvent être mangées à cause de leur mauvaise qualité, dit Yahweh, ainsi je ferai devenir Sédécias, roi de Juda, ses chefs, et le reste de Jérusalem, ceux qui sont restés dans ce pays et ceux qui habitent dans le pays d'Egypte.
\VS{9}Je ferai d’eux un objet de terreur, de malheur, pour tous les royaumes de la terre, un sujet d’opprobre, de proverbe, de raillerie, et de malédiction, dans tous les lieux où je les chasserai\FTNT{} (2).
\VS{10}J'enverrai sur eux l'épée, la famine et la peste, jusqu’à ce qu'ils soient consumés du pays que j’avais donné à eux et à leurs pères.
\TextTitle{[Prophétie relative aux soixante-dix années de la captivité babylonienne;]
\\(v. 11; Da.9:2)}
\Chap{25}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie sur tout le peuple de Juda, la quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, c’était la première année de Nebucadnetsar, roi de Babylone,
\VS{2}parole que Jérémie, le prophète, prononça à tout le peuple de Juda, et à tous les habitants de Jérusalem, en disant :
\VS{3}Depuis la treizième année de Josias, fils d'Amon, roi de Juda, jusqu’à ce jour, qui est la vingt-troisième année, la parole de Yahweh m'a été adressée ; je vous ai parlé, je vous ai parlé dès le matin, et vous n'avez pas écouté.
\VS{4}Yahweh vous a envoyé tous ses serviteurs, les prophètes, il les a envoyés dès le matin ; et vous ne les avez pas écoutés, vous n'avez pas prêté l’oreille pour écouter.
\VS{5}Ils ont dit : Revenez chacun de votre mauvaise voie et de la méchanceté de vos actions, et vous habiterez dans le pays que Yahweh a donné à vous et à vos pères, d’éternité en éternité\FTNT{} (1) ;
\VS{6}n'allez pas après d'autres dieux pour les servir et pour vous prosterner devant eux, ne m'irritez pas par les œuvres de vos mains, et je ne vous ferai aucun mal.
\VS{7}Mais vous ne m'avez pas écouté, dit Yahweh, pour m'irriter par les œuvres de vos mains, pour votre malheur.
\VS{8}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh des armées : Parce que vous n'avez pas écouté mes paroles,
\VS{9}j'enverrai prendre toutes les familles du nord, dit Yahweh, et j'enverrai vers Nebucadnetsar, roi de Babylone, mon serviteur ; je les ferai venir contre ce pays et contre ses habitants, et contre toutes ces nations d'alentour, je les détruirai par le moyen de l'interdit, j’en ferai un objet de désolation et de moquerie, des ruines éternelles\FTNT{} (2).
\VS{10}Je ferai périr du milieu d’eux les cris de joie et les cris d'allégresse, la voix de l'époux et la voix de l'épouse, le bruit des meules et la lumière des lampes\FTNT{} (3).
\VS{11}Tout ce pays deviendra une ruine, un désert, et ces nations seront asservies au roi de Babylone pendant soixante-dix ans\FTNT{} (4).
\TextTitle{[Jugement de Babylone et des autres nations]}
\VS{12}Mais lorsque ces soixante-dix ans seront accomplis, je punirai le roi de Babylone et cette nation, dit Yahweh, à cause de leurs iniquités ; je punirai le pays des Chaldéens, et j’en ferai des ruines éternelles\FTNT{} (5).
\VS{13}Je ferai venir sur ce pays toutes mes paroles que j'ai prononcées contre lui, toutes les choses qui sont écrites dans ce livre, ce que Jérémie a prophétisé contre toutes ces nations.
\VS{14}Car de grands rois aussi et de grandes nations se serviront d'eux, et je leur rendrai selon leurs actions et selon l'œuvre de leurs mains.
\VS{15}Car ainsi m’a parlé Yahweh, le Dieu d'Israël : Prends de ma main cette coupe du vin de la fureur, et fais-la boire à toutes les nations vers lesquelles je t'enverrai\FTNT{} (6).
\VS{16}Ils boiront, et ils chancelleront et seront comme fous, à cause de l'épée que j'enverrai parmi eux.
\VS{17}Je pris donc la coupe de la main de Yahweh, et je la fis boire à toutes les nations vers lesquelles Yahweh m'envoyait :
\VS{18}A Jérusalem et aux villes de Juda, à ses rois et à ses chefs, pour en faire une ruine, un objet de désolation, de moquerie et de malédiction, comme cela se voit aujourd'hui ;
\VS{19}à Pharaon, roi d'Egypte, à ses serviteurs, à ses chefs, et à tout son peuple ;
\VS{20}à tout le mélange des peuples d'Arabie, à tous les rois du pays d’Uts, à tous les rois du pays des Philistins, à Askalon, à Gaza, à Ekron, et au reste d'Asdod ;
\VS{21}à Edom, à Moab, et aux fils d’Ammon ;
\VS{22}à tous les rois de Tyr, à tous les rois de Sidon, et aux rois des îles qui sont au-delà de la mer ;
\VS{23}à Dedan, à Théma, à Buz, et à tous ceux qui se coupent les coins de la barbe ;
\VS{24}à tous les rois d'Arabie, et à tous les rois des Arabes qui habitent au désert ;
\VS{25}à tous les rois de Zimri, à tous les rois d’Elam, et à tous les rois de Médie ;
\VS{26}à tous les rois du nord, tant proches qu'éloignés l'un de l'autre, et à tous les royaumes du monde qui sont sur la face de la terre. Et le roi de Schéschac boira après eux.
\VS{27}Tu leur diras : Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Buvez, soyez ivres, vomissez, et tombez sans vous relever, à cause de l'épée que j'enverrai parmi vous !
\VS{28}Et s'ils refusent de prendre la coupe de ta main pour boire, dis-leur : Ainsi parle Yahweh des armées : Vous en boirez certainement !
\VS{29}Car voici, dans la ville sur laquelle mon nom est invoqué, je commence à faire du mal ; et vous, vous seriez impunis ! Vous ne serez pas impunis ; car j’appellerai l'épée sur tous les habitants de la terre, dit Yahweh des armées\FTNT{} (7).
\VS{30}Et toi, tu leur prophétiseras toutes ces paroles, et tu leur diras : Yahweh rugira d'en haut ; il fera entendre sa voix de la demeure de sa sainteté ; il rugira d'une façon épouvantable contre son habitation ; il poussera des cris comme ceux qui foulent au pressoir, contre tous les habitants de la terre\FTNT{} (8).
\VS{31}Le bruit parvient jusqu’à l’extrémité de la terre ; car Yahweh est en procès avec les nations, il entre en jugement contre toute chair ; il livre les méchants à l'épée, dit Yahweh.
\VS{32}Ainsi parle Yahweh des armées : Voici, le mal va de nation en nation, et une grande tempête se réveillera des extrémités de la terre.
\VS{33}En ce jour-là, ceux qui auront été tués par Yahweh seront étendus d’un bout de la terre à l’autre bout ; ils ne seront ni pleurés, ni recueillis, ni enterrés, ils seront comme du fumier sur la face du sol.
\VS{34}Vous, bergers, hurlez et criez ! Et vous, chefs du troupeau, roulez-vous dans la cendre ; car les jours pour vous massacrer sont accomplis. Je vous disperserai et vous tomberez comme un vase de prix.
\VS{35}Plus de refuge pour les bergers ! Plus de délivrance pour les chefs du troupeau !
\VS{36}On entend les cris des bergers, les hurlements des chefs du troupeau ; car Yahweh dévaste leur pâturage.
\VS{37}Les demeures paisibles sont détruites, à cause de l'ardeur de la colère de Yahweh.
\VS{38}Il a abandonné sa demeure comme un lionceau son fourré ; car leur pays est réduit en désert, à cause de l'ardeur du destructeur et à cause de l'ardeur de sa colère.
\TextTitle{[Message dans la cour du temple]}
\Chap{26}
\VerseOne{}Au commencement du règne de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, cette parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, en disant :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh : Tiens-toi debout dans le parvis de la maison de Yahweh, et dis à toutes les villes de Juda qui viennent pour se prosterner dans la maison de Yahweh toutes les paroles que je t'ordonne de leur dire ; n'en retranche pas un mot.
\VS{3}Peut-être qu'ils écouteront et qu'ils reviendront chacun de leur mauvaise voie ; alors je me repentirai du mal que j’avais pensé leur faire à cause de la méchanceté de leurs actions.
\VS{4}Tu leur diras donc : Ainsi parle Yahweh : Si vous ne m'écoutez pas pour marcher selon ma loi que j’ai mise devant vous,
\VS{5}pour obéir aux paroles des prophètes, de mes serviteurs, que je vous envoie, que je vous ai envoyés dès le matin, et que vous n'avez pas écoutés,
\VS{6}je traiterai cette maison comme Silo, et je ferai de cette ville un objet de malédiction pour toutes les nations de la terre.
\VS{7}Les sacrificateurs, les prophètes, et tout le peuple, entendirent Jérémie prononcer ces paroles dans la maison de Yahweh.
\TextTitle{[Menaces de mort des sacrificateurs et des prohètes sur Jérémie]}
\VS{8}Et comme Jérémie achevait de dire tout ce que Yahweh lui avait ordonné de dire à tout le peuple, les sacrificateurs, les prophètes, et tout le peuple, le saisirent en disant : Tu mourras certainement !
\VS{9}Pourquoi prophétises-tu au nom de Yahweh, en disant : Cette maison sera comme Silo, et cette ville sera détruite, privée d’habitants ? Tout le peuple s'assembla autour de Jérémie dans la maison de Yahweh.
\VS{10}Lorsque les chefs de Juda eurent entendu toutes ces choses, ils montèrent de la maison du roi à la maison de Yahweh, et s'assirent à l'entrée de la porte neuve de la maison de Yahweh.
\VS{11}Alors les sacrificateurs et les prophètes parlèrent aux chefs et à tout le peuple, en disant : Cet homme mérite d'être condamné à mort ; car il a prophétisé contre cette ville, comme vous l'avez entendu de vos oreilles.
\VS{12}Jérémie parla à tous les chefs et à tout le peuple, en disant : Yahweh m'a envoyé pour prophétiser contre cette maison et contre cette ville toutes les paroles que vous avez entendues.
\VS{13}Maintenant donc, amendez votre conduite et vos actions, écoutez la voix de Yahweh, votre Dieu, et Yahweh se repentira du mal qu'il a prononcé contre vous.
\VS{14}Pour moi, me voici entre vos mains ; faites-moi ce qui vous semblera bon et juste à vos yeux.
\VS{15}Seulement, sachez bien que si vous me faites mourir, vous mettrez du sang innocent sur vous, sur cette ville et sur ses habitants ; car en vérité Yahweh m'a envoyé vers vous pour prononcer à vos oreilles toutes ces paroles.
\VS{16}Les chefs et tout le peuple dirent aux sacrificateurs et aux prophètes : Cet homme ne mérite pas d'être condamné à mort, car il nous a parlé au nom de Yahweh, notre Dieu.
\VS{17}Et quelques-uns des anciens du pays se levèrent et parlèrent à toute l'assemblée du peuple, en disant :
\VS{18}Michée, de Moréscheth, prophétisait au temps d'Ezéchias, roi de Juda, et il parlait à tout le peuple de Juda, en disant : Ainsi parle Yahweh des armées : Sion sera labourée comme un champ, Jérusalem deviendra un monceau de pierres, et la montagne du temple une haute forêt\FTNT{} (1).
\VS{19}Ezéchias, roi de Juda, et tous ceux de Juda l’ont-ils fait mourir ? Ezéchias ne craignit-il pas Yahweh ? N’implora-t-il pas Yahweh ? Et Yahweh se repentit du mal qu'il avait prononcé contre eux. Et nous, nous ferions donc un grand mal contre nos âmes\FTNT{} (2) !
\VS{20}Il y eut aussi un homme qui prophétisait au nom de Yahweh, Urie, fils de Schemaeja, de Kirjath-Jearim. Il prophétisa contre cette même ville et contre ce même pays, de la même manière que Jérémie.
\VS{21}Le roi Jojakim, tous ses vaillants hommes, et tous ses chefs entendirent ses paroles, et le roi chercha à le faire mourir. Urie, qui en fut informé, eut peur, prit la fuite, et alla en Egypte.
\VS{22}Le roi Jojakim envoya des hommes en Egypte, Elnathan, fils d’Acbor, et des hommes avec lui, qui allèrent en Egypte.
\VS{23}Ils firent sortir d'Egypte Urie et l'amenèrent au roi Jojakim qui le frappa avec l'épée et jeta son cadavre sur les sépulcres des fils du peuple.
\VS{24}Cependant la main d'Achikam, fils de Schaphan, fut avec Jérémie, et empêcha qu’il ne soit livré au peuple pour être mis à mort.
\TextTitle{[Signe prophétique: les jougs; la soumission à Nebucadnetsar conseillée aux peuples]}
\Chap{27}
\VerseOne{}Au commencement du règne de Jojakim\FTNT{} (1), fils de Josias, roi de Juda, cette parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, en disant :
\VS{2}Ainsi m’a parlé Yahweh : Fais-toi des liens et des jougs, et mets-les sur ton cou\FTNT{} (2).
\VS{3}Envoie-les au roi d'Edom, au roi de Moab, au roi des fils d’Ammon, au roi de Tyr et au roi de Sidon, par les mains des messagers qui sont venus à Jérusalem vers Sédécias, roi de Juda ;
\VS{4}et tu leur donneras mes ordres pour leurs maîtres, en disant : Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Vous direz ainsi à vos maîtres :
\VS{5}J'ai fait la terre, les hommes et les bêtes qui sont sur la terre, par ma grande force et par mon bras étendu, et je la donne à qui cela me plaît\FTNT{} (3).
\VS{6}Maintenant je livre tous ces pays entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, mon serviteur ; et même je lui donne les bêtes des champs pour qu'elles lui soient asservies\FTNT{} (4).
\VS{7}Toutes les nations lui seront asservies, à lui, à son fils, et au fils de son fils, jusqu’à ce que le temps de son pays vienne aussi, et que plusieurs nations et de grands rois l'asservissent.
\VS{8}Si une nation, un royaume ne se soumet pas à lui, à Nebucadnetsar, roi de Babylone, et ne livre pas son cou au joug du roi de Babylone, je punirai cette nation par l'épée, par la famine et par la peste, dit Yahweh, jusqu’à ce que je les aie consumés par sa main.
\VS{9}Vous donc, n'écoutez pas vos prophètes, vos devins, vos songeurs, vos augures, vos magiciens, qui vous parlent en disant : Vous ne serez pas asservis au roi de Babylone.
\VS{10}Car ils vous prophétisent le mensonge pour vous faire aller loin de votre pays, afin que je vous chasse et que vous périssiez.
\VS{11}Mais la nation qui livrera son cou au joug du roi de Babylone, et qui le servira, je la laisserai dans son pays, dit Yahweh, pour qu’elle le cultive et qu’elle y demeure.
\VS{12}J’ai parlé à Sédécias, roi de Juda, selon toutes ces paroles, en disant : Livrez votre cou au joug du roi de Babylone, et servez-le, lui et son peuple, et vous vivrez.
\VS{13}Pourquoi mourriez-vous, toi et ton peuple, par l'épée, par la famine et par la peste, selon que Yahweh a parlé contre la nation qui ne servira pas le roi de Babylone ?
\VS{14}N'écoutez donc pas les paroles des prophètes qui vous parlent en disant : Vous ne serez pas asservis au roi de Babylone ! Car ils vous prophétisent le mensonge.
\VS{15}Je ne les ai pas envoyés, dit Yahweh, et ils vous prophétisent faussement en mon nom, afin que je vous chasse et que vous périssiez, vous et les prophètes qui vous prophétisent.
\VS{16}J’ai parlé aussi aux sacrificateurs et à tout ce peuple, en disant : Ainsi parle Yahweh : N'écoutez pas les paroles de vos prophètes qui vous prophétisent, en disant : Voici, les ustensiles de la maison de Yahweh seront bientôt rapportés de Babylone ! Car ils vous prophétisent le mensonge.
\VS{17}Ne les écoutez donc pas, servez le roi de Babylone, et vous vivrez. Pourquoi cette ville deviendrait-elle une ruine ?
\VS{18}S'ils sont prophètes et si la parole de Yahweh est avec eux, qu'ils intercèdent auprès de Yahweh des armées, afin que les ustensiles qui restent dans la maison de Yahweh, dans la maison du roi de Juda, et dans Jérusalem, n'aillent pas à Babylone.
\VS{19}Car ainsi parle Yahweh des armées au sujet des colonnes, de la mer, des bases, et des autres ustensiles qui sont restés dans cette ville,
\VS{20}que Nebucadnetsar, roi de Babylone, n'a pas pris, quand il a transporté de Jérusalem à Babylone, Jéconia, fils de Jojakim, roi de Juda, et tous les nobles de Juda et de Jérusalem,
\VS{21}ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël, au sujet des ustensiles qui restent dans la maison de Yahweh, dans la maison du roi de Juda et dans Jérusalem :
\VS{22}Ils seront emportés à Babylone, et ils y demeureront jusqu’au jour où je les visiterai, dit Yahweh, et où je les ferai remonter et revenir dans ce lieu\FTNT{} (5).
\TextTitle{[Fausse prophétie d'Hanania; sa mort]}
\Chap{28}
\VerseOne{}Cette même année, au commencement du règne de Sédécias, roi de Juda, le cinquième mois de la quatrième année, Hanania, fils d’Azzur, prophète de Gabaon, me parla dans la maison de Yahweh, aux yeux des sacrificateurs et de tout le peuple, en disant :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Je romps le joug du roi de Babylone !
\VS{3}Encore deux années, et je ferai rapporter dans ce lieu tous les ustensiles de la maison de Yahweh, que Nebucadnetsar, roi de Babylone, a pris de ce lieu, et qu’il a transportés à Babylone.
\VS{4}Et je ferai revenir dans ce lieu, dit Yahweh, Jéconia, fils de Jojakim, roi de Juda, et tous les captifs de Juda qui sont allés à Babylone ; car je romprai le joug du roi de Babylone.
\VS{5}Alors Jérémie, le prophète, répondit à Hanania, le prophète, aux yeux des sacrificateurs, et aux yeux de tout le peuple qui se tenait dans la maison de Yahweh.
\VS{6}Et Jérémie, le prophète, dit : Ainsi soit-il ! Que Yahweh fasse ainsi ! Que Yahweh accomplisse les paroles que tu as prophétisées, et qu'il fasse revenir de Babylone dans ce lieu les ustensiles de la maison de Yahweh, et tous les captifs de Babylone !
\VS{7}Toutefois, écoute maintenant cette parole que je prononce, à tes oreilles et aux oreilles de tout le peuple :
\VS{8}Les prophètes qui ont été avant moi et avant toi, dès les temps anciens, ont prophétisé contre plusieurs pays et de grands royaumes, la guerre, le malheur et la peste ;
\VS{9}mais si un prophète prophétise la paix, c’est par l’accomplissement de sa parole que ce prophète sera reconnu comme véritablement envoyé par Yahweh.
\VS{10}Alors Hanania, le prophète, prit le joug de dessus le cou de Jérémie, le prophète, et le rompit.
\VS{11}Puis Hanania parla aux yeux de tout le peuple, en disant : Ainsi parle Yahweh : C’est ainsi que dans deux années, je romprai le joug de Nebucadnetsar, roi de Babylone, de dessus le cou de toutes les nations. Et Jérémie, le prophète, alla au loin par la route.
\VS{12}Mais la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, après que Hanania, le prophète, eut rompu le joug de dessus le cou de Jérémie, le prophète, en disant :
\VS{13}Va, et parle à Hanania, en disant : Ainsi parle Yahweh : Tu as rompu les jougs de bois, et tu auras à la place un joug de fer.
\VS{14}Car ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Je mets un joug de fer sur le cou de toutes ces nations, afin qu'elles servent Nebucadnetsar, roi de Babylone, et elles le serviront ; je lui donne aussi les bêtes des champs\FTNT{} (1).
\VS{15}Et Jérémie, le prophète, dit à Hanania, le prophète : Ecoute maintenant, Hanania ! Yahweh ne t'a pas envoyé, et tu inspires à ce peuple une fausse confiance\FTNT{} (2).
\VS{16}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici, je te chasse de la face de la terre ; tu mourras cette année ; car tu as parlé de révolte contre Yahweh.
\VS{17}Et Hanania, le prophète, mourut cette année-là, dans le septième mois.
\TextTitle{[Message aux juifs exilés lors des premières captivités]}
\Chap{29}
\VerseOne{}Or ce sont ici les paroles de la lettre que Jérémie, le prophète, envoya de Jérusalem au reste des anciens en captivité, aux sacrificateurs, aux prophètes, et à tout le peuple, que Nebucadnetsar avait transportés de Jérusalem à Babylone,
\VS{2}après que le roi Jéconia fut sorti de Jérusalem, avec la reine, les eunuques, les chefs de Juda et de Jérusalem, les charpentiers et les serruriers\FTNT{} (1).
\VS{3}C’est par la main d’Eleasa, fils de Schaphan, et Guemaria, fils de Hilkija, que Sédécias, roi de Juda, l’envoya à Babylone vers Nebucadnetsar, roi de Babylone. La lettre disait :
\VS{4}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël, à tous les captifs que j'ai fait transporter de Jérusalem à Babylone.
\VS{5}Bâtissez des maisons, et habitez-les ; plantez des jardins, et mangez-en les fruits.
\VS{6}Prenez des femmes, et engendrez des fils et des filles ; prenez aussi des femmes pour vos fils, et donnez vos filles à des hommes, afin qu'elles enfantent des fils et des filles ; multipliez-vous là, et ne diminuez pas.
\VS{7}Cherchez la paix de la ville où je vous ai transporté, et priez Yahweh pour elle ; parce que dans sa paix vous aurez la paix.
\VS{8}Car ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Que vos prophètes qui sont au milieu de vous, et vos devins, ne vous séduisent pas, et n’écoutez pas vos songes que vous vous songez\FTNT{} (2).
\VS{9}Car ils vous prophétisent faussement en mon nom. Je ne les ai pas envoyés, dit Yahweh.
\VS{10}Car ainsi parle Yahweh : Lorsque les soixante-dix ans seront accomplis pour Babylone, je vous visiterai, et j’accomplirai ma bonne parole à votre égard, pour vous faire revenir dans ce lieu.
\VS{11}Car je connais les projets que j'ai formés sur vous, dit Yahweh, projets de paix et non pas de malheur, pour vous donner une fin telle que vous espérez\FTNT{} (3).
\VS{12}Alors vous m'invoquerez, et vous partirez ; vous me prierez, et je vous écouterai\FTNT{} (4).
\VS{13}Vous me chercherez, et vous me trouverez, si vous me cherchez de tout votre cœur\FTNT{} (5).
\VS{14}Je me laisserai trouver par vous, dit Yahweh, je ramènerai vos captifs ; je vous rassemblerai d'entre toutes les nations et de tous les lieux où je vous ai chassés, dit Yahweh, et je vous ramènerai dans le lieu d’où je vous ai transportés.
\VS{15}Cependant vous dites : Yahweh nous a suscité des prophètes à Babylone !
\VS{16}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh sur le roi qui est assis sur le trône de David, sur tout le peuple qui habite dans cette ville, sur vos frères qui ne sont pas allés avec vous en captivité ;
\VS{17}ainsi parle Yahweh des armées : Voici, j’enverrai sur eux l'épée, la famine, et la peste, et je les ferai devenir comme des figues affreuses qui ne peuvent être mangées à cause de leur mauvaise qualité.
\VS{18}Je les poursuivrai par l'épée, par la famine et par la peste, je ferai d’eux un objet de terreur pour tous les royaumes de la terre, un sujet de malédiction, de désolation, de moquerie, et d’opprobre parmi toutes les nations où je les ai chasserai\FTNT{} (6),
\VS{19}parce qu'ils n'ont pas écouté mes paroles, dit Yahweh, eux à qui j’ai envoyé mes serviteurs, les prophètes, dès le matin ; et ils n'ont pas écouté, dit Yahweh.
\VS{20}Mais écoutez la parole de Yahweh, vous, tous les captifs que j'ai envoyés de Jérusalem à Babylone !
\VS{21}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël sur Achab, fils de Kolaja, et sur Sédécias, fils de Maaséja, qui vous prophétisent faussement en mon nom : Voici, je les livre entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone ; et il les frappera sous vos yeux.
\VS{22}On se servira d'eux comme une formule de malédiction, parmi tous les captifs de Juda qui sont à Babylone, en disant : Que Yahweh te traite comme Sédécias et comme Achab, que le roi de Babylone a fait rôtir au feu !
\VS{23}Et cela arrivera parce qu'ils ont fait des infamies en Israël, parce qu'ils ont commis l’adultère avec les femmes de leurs prochains, et qu'ils ont dit en mon nom des paroles fausses, alors que je ne leur avais pas donné d’ordre. Je le sais, et j'en suis témoin, dit Yahweh.
\VS{24}Tu parleras à Schemaeja, Néchélamite, en disant :
\VS{25}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Tu as envoyé en ton nom une lettre à tout le peuple de Jérusalem, à Sophonie, fils de Maaséja, le sacrificateur, et à tous les sacrificateurs, en disant :
\VS{26}Yahweh t'a établi sacrificateur à la place de Jehojada, le sacrificateur, afin qu’il y ait dans la maison de Yahweh des inspecteurs pour surveiller tout homme qui est fou et se donne pour prophète, et afin que tu le mettes en prison et dans les fers.
\VS{27}Maintenant, pourquoi ne réprimes-tu pas Jérémie d’Anathoth, qui prophétise parmi vous,
\VS{28}qui nous a même envoyé dire à Babylone : La captivité sera longue ; bâtissez des maisons, et habitez-les ; plantez des jardins, et mangez-en les fruits !
\VS{29}Or Sophonie, le sacrificateur, lut cette lettre aux oreilles de Jérémie, le prophète.
\VS{30}Et la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, en disant :
\VS{31}Envoie dire à tous les captifs : Ainsi parle Yahweh sur Schemaeja, Néchélamite : Parce que Schemaeja vous prophétise, sans que je ne l'aie envoyé, et qu’il vous inspire une fausse confiance,
\VS{32}voici ce que dit Yahweh : Je punirai Schemaeja, Néchélamite, et sa postérité ; nul des siens n’habitera au milieu de ce peuple, et il ne verra pas le bien que je ferai à mon peuple, dit Yahweh ; car il a parlé de révolte contre Yahweh.
\TextTitle{[Le jour de Yahweh; ou la grande tribulation]}
\Chap{30}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, en disant :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Ecris dans un livre toutes les paroles que je t'ai dites.
\VS{3}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où je ramènerai les captifs de mon peuple d'Israël et de Juda, dit Yahweh ; je les ramènerai dans le  pays que j'ai donné à leurs pères, et ils le posséderont.
\VS{4}Ce sont ici les paroles que Yahweh a prononcées sur Israël et Juda.
\VS{5}Ainsi parle Yahweh : Nous entendons des cris d’effroi et de terreur, il n'y a pas de paix.
\VS{6}Informez-vous, je vous prie et voyez si un mâle enfante ! Pourquoi vois-je les hommes les mains sur leurs reins, comme une femme qui enfante ? Pourquoi tous les visages sont-ils devenus pâles ?
\VS{7}Malheur ! Car ce jour est grand ; il n'y en a pas eu de semblable. C'est un temps de détresse pour Jacob ; mais il en sera sauvé\FTNT{} (1).
\VS{8}En ce jour-là, dit Yahweh des armées, je briserai son joug de dessus ton cou, je romprai tes liens, et les étrangers ne t'asserviront plus.
\VS{9}Ils serviront Yahweh, leur Dieu, et David, leur roi, que je leur susciterai\FTNT{} (2).
\VS{10}Et toi, mon serviteur Jacob, ne crains pas, dit Yahweh, et ne t'épouvante pas, Israël ! Car, voici, je te sauverai de la terre lointaine, je sauverai ta postérité du pays de leur captivité ; Jacob reviendra, il sera en repos et sera en paix, et il n'y aura personne pour le troubler\FTNT{} (3).
\VS{11}Car je suis avec toi, dit Yahweh, pour te sauver ; je détruirai toutes les nations parmi lesquelles je t'ai dispersé, mais toi, je ne te détruirai pas ; je te châtierai avec équité, je ne te tiens pas entièrement pour innocent\FTNT{} (4).
\VS{12}Ainsi parle Yahweh : Ta blessure est incurable, ta plaie est très douloureuse\FTNT{} (5).
\VS{13}Nul ne défend ta cause, pour panser ta plaie ; il n'y a  pour toi aucun remède, aucun moyen de guérison.
\VS{14}Tous ceux qui t'aimaient t'oublient, ils ne te recherchent pas ; car je t'ai frappée d'une plaie d'ennemi, d'un châtiment d’homme cruel, à cause de la multitude de tes iniquités, tes péchés se sont renforcés\FTNT{} (6).
\VS{15}Pourquoi cries-tu à cause de ta plaie ? Ta douleur est hors d’espérance ; je t’ai fait ces choses à cause de la grandeur de tes iniquités, du grand nombre de tes péchés.
\VS{16}Cependant, tous ceux qui te dévorent seront dévorés, et tous tes ennemis, tous, iront en captivité ; ceux qui te dépouillent seront dépouillés, et je livrerai au pillage tous ceux qui te pillent\FTNT{} (7).
\VS{17}Mais je guérirai tes plaies, et je te guérirai tes blessures, dit Yahweh. Car ils t’appellent la repoussée, cette Sion dont nul ne prend souci.
\VS{18}Ainsi parle Yahweh : Voici, je ramène les captifs des tentes de Jacob, j'ai compassion de ses demeures ; la ville sera rebâtie sur le monceau de ses ruines, le palais sera rétabli comme il était.
\VS{19}Du milieu d’eux s’élèveront des actions de grâces et des cris de joie ;  je les multiplierai, et ils ne diminueront pas ; je les honorerai, et ils ne seront pas méprisés.
\VS{20}Ses fils seront comme autrefois, son assemblée sera affermie devant moi, et je punirai tous ceux qui l'oppriment.
\VS{21}Son chef sera tiré de son sein,  son dominateur sortira du milieu de lui ; je le ferai approcher, et il viendra vers moi ; car qui disposerait son cœur pour venir vers moi ? dit Yahweh.
\VS{22}Vous serez mon peuple, et je serai votre Dieu.
\VS{23}Voici, la tempête de Yahweh, la fureur éclate, l’orage se précipite, il fond sur la tête des méchants.
\VS{24}L'ardeur de la colère de Yahweh ne se détournera pas, jusqu’à ce qu'il ait exécuté, accompli les desseins de son cœur ; vous le comprendrez dans les derniers jours.
\TextTitle{[La joie remplace le chagrin]}
\Chap{31}
\VerseOne{}En ce temps-là, dit Yahweh, je serai le Dieu de toutes les familles d'Israël, et ils seront mon peuple.
\VS{2}Ainsi parle Yahweh : Le peuple survivant à l'épée a trouvé grâce dans le désert ; Israël marche vers son lieu de repos.
\VS{3}De loin Yahweh m'est apparu : Je t'aime d'un amour éternel, c'est pourquoi j'ai prolongé ma bonté envers toi.
\VS{4}Je te rétablirai encore, et tu seras rétablie, vierge d'Israël ! Tu te pareras encore de tes tambours, et tu sortiras au milieu des danses joyeuses.
\VS{5}Tu planteras encore des vignes sur les montagnes de Samarie ; les vignerons planteront et  recueilleront les fruits\FTNT{} (1).
\VS{6}Car il y a un jour où les gardes crieront sur la montagne d'Ephraïm : Levez-vous, montons à Sion, vers Yahweh, notre Dieu !
\VS{7}Car ainsi parle Yahweh : Poussez des cris de joie sur Jacob, des cris de triomphe et d’allégresse, à la tête des nations ! Faites-le entendre, chantez des louanges, et dites : Yahweh, délivre ton peuple, le reste d'Israël !
\VS{8}Voici, je les fais venir du pays du nord, je les rassemble des extrémités de la terre ; l'aveugle et le boiteux, la femme enceinte et celle qui enfante seront ensemble parmi eux ; c’est une grande assemblée, qui revient ici.
\VS{9}Ils viennent en pleurant, mais je les conduis au milieu de leurs supplications ; et je les conduis vers des torrents d'eau, par un droit chemin, où ils ne chancellent pas ; car je suis un père pour Israël, et Ephraïm est mon premier-né\FTNT{} (2).
\VS{10}Nations, écoutez la parole de Yahweh, et annoncez-la aux îles éloignées ! Dites : Celui qui a dispersé Israël le rassemblera, et il le gardera comme un berger garde son troupeau.
\VS{11}Car Yahweh rachète Jacob, et le retire de la main d'un ennemi plus fort que lui.
\VS{12}Ils viendront, et se réjouiront avec des chants de triomphe sur les hauteurs de Sion ; ils afflueront vers les biens de Yahweh, le blé, le vin, l'huile, et le fruit du gros et du menu bétail ;  leur âme sera comme un jardin arrosé, et ils ne seront plus dans la souffrance\FTNT{} (3).
\VS{13}Alors la vierge se réjouira à la danse, les jeunes hommes et les anciens ensemble ; je changerai leur deuil en joie, et je les consolerai ; et je les réjouirai en les délivrant de leur douleur.
\VS{14}Je rassasierai aussi de graisse l'âme des sacrificateurs, et mon peuple sera rassasié de mes biens, dit Yahweh.
\VS{15}Ainsi parle Yahweh : On entend des cris à Rama, des lamentations, des larmes amères ; Rachel pleure ses fils ; elle refuse d'être consolée sur ses fils, car ils ne sont plus\FTNT{} (4).
\VS{16}Ainsi parle Yahweh : Retiens ta voix de pleurer, et tes yeux de verser des larmes, car ton œuvre aura son salaire, dit Yahweh; ils reviendront des terres de l'ennemi.
\VS{17}Il y a de l'espérance pour tes derniers jours, dit Yahweh ; tes fils reviendront dans leur territoire.
\VS{18}J'entends Ephraïm qui se lamente : Tu m'as châtié, et j'ai été châtié comme un veau qui n’est pas dompté ; fais-moi revenir, et je reviendrai, car tu es Yahweh, mon Dieu\FTNT{} (5).
\VS{19}Après m’être détourné, je me repens ; et après avoir reconnu mes fautes, je frappe sur ma cuisse ; je suis honteux et confus, car je porte l'opprobre de ma jeunesse\FTNT{} (6).
\VS{20}Ephraïm est-il donc pour moi un cher fils, un fils qui fait mes délices ? Car plus je parle de lui, plus encore son souvenir est en moi ; aussi mes entrailles sont émues en sa faveur : J'aurai certainement pitié de lui, dit Yahweh\FTNT{} (7).
\VS{21}Dresse-toi des signes sur les chemins, place des poteaux, prends garde à la route, au chemin par lequel tu es venue... Reviens, vierge d'Israël, reviens dans tes villes !
\VS{22}Jusqu’à quand seras-tu errante, fille rebelle ? Car Yahweh crée une chose nouvelle sur la terre : La femme entourera l'homme.
\VS{23}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : On dira encore cette parole dans le pays de Juda et dans ses villes, quand j'aurai ramené leurs captifs : Que Yahweh te bénisse, demeure de la justice, montagne de sainteté !
\VS{24}Juda et toutes ses villes ensemble, les laboureurs, et ceux qui conduisent les troupeaux, y habiteront.
\VS{25}Car j'abreuverai l'âme épuisée, et je remplirai toute âme languissante.
\VS{26}Là-dessus, je me suis réveillé, et j'ai regardé ; mon sommeil m’avait été agréable.
\TextTitle{[Une nouvelle alliance en vue pour Israël]}
\VS{27}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où j’ensemencerai la maison d'Israël et la maison de Juda d’une semence d'hommes et d’une semence de bêtes.
\VS{28}Et comme j'ai veillé sur eux pour arracher et démolir, pour détruire, pour perdre, et pour faire du mal, ainsi je veillerai sur eux pour bâtir et pour planter, dit Yahweh.
\VS{29}En ces jours-là, on ne dira plus : Les pères ont mangé des raisins verts, et les dents des fils en ont été agacées\FTNT{} (8).
\VS{30}Mais chacun mourra pour son iniquité ; tout homme qui mangera des raisins verts, ses dents en seront agacées.
\VS{31}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où je traiterai une nouvelle alliance\FTNT{} (9) avec la maison d'Israël et avec la maison de Juda.
\VS{32}Non comme l'alliance que je traitai avec leurs pères, le jour où je les pris par la main pour les faire sortir du pays d'Egypte, alliance qu’ils ont violée, quoique je sois leur Maître, dit Yahweh.
\VS{33}Mais c’est ici l'alliance que je traiterai avec la maison d'Israël, après ces jours-là, dit Yahweh, je mettrai ma loi au-dedans d'eux, je l'écrirai dans leur cœur ; et je serai leur Dieu, et ils seront mon peuple.
\VS{34}Aucun homme parmi eux n’enseignera plus son prochain, ni personne son frère, en disant : Connaissez Yahweh ! Car tous me connaîtront, depuis le plus petit jusqu’au plus grand, dit Yahweh ; car je pardonnerai leur iniquité, et je ne me souviendrai plus de leur péché\FTNT{} (10).
\VS{35}Ainsi parle Yahweh, qui a donné le soleil pour être la lumière du jour, qui a réglé la lune et les étoiles pour être la lumière de la nuit, qui remue la mer, et fait gronder ses flots, lui dont le nom est Yahweh des armées\FTNT{} (11) :
\VS{36}Si ces lois\FTNT{} (12) viennent à cesser devant moi, dit Yahweh, la race d'Israël aussi cessera d'être à jamais une nation devant moi.
\VS{37}Ainsi parle Yahweh : Si les cieux en haut peuvent être mesurés, si les fondements de la terre en bas peuvent être sondés, alors je rejetterai toute la race d'Israël, à cause de toutes les choses qu'ils ont faites, dit Yahweh.
\VS{38}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où cette ville sera rebâtie à l’honneur de Yahweh, depuis la tour d'Hananeel, jusqu'à la porte de l’angle\FTNT{} (13).
\VS{39}Le cordeau à mesurer sera encore tiré vis-à-vis d'elle, sur la colline de Gareb, et tournera vers Goath.
\VS{40}Toute la vallée des cadavres et des cendres, et tous les champs jusqu’au torrent de Cédron, jusqu’à l’angle de la porte des chevaux à l'orient, seront consacrés à Yahweh, et ne seront plus jamais arrachés ni détruits.
\TextTitle{[Signe prophétique: le champ de Hanameel]}
\Chap{32}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, la dixième année de Sédécias, roi de Juda. C’était la dix-huitième année de Nebucadnetsar.
\VS{2}L'armée du roi de Babylone assiégeait alors Jérusalem ; et Jérémie, le prophète, était enfermé dans la cour de la prison qui était dans la maison du roi de Juda.
\VS{3}Sédécias, roi de Juda, l'avait fait enfermer, et lui avait dit : Pourquoi prophétises-tu, en disant : Ainsi parle Yahweh : Voici, je livre cette ville entre les mains du roi de Babylone, et il la prendra ;
\VS{4}et Sédécias, roi de Juda, n'échappera pas aux mains des Chaldéens, mais il sera livré entre les mains du roi de Babylone, il lui parlera bouche à bouche, et ses yeux verront les yeux de ce roi ;
\VS{5}il emmènera Sédécias à Babylone, qui y demeurera jusqu’à ce que je le visite, dit Yahweh ; si vous combattez contre les Chaldéens, vous ne prospérerez pas.
\VS{6}Jérémie dit : La parole de Yahweh m'a été adressée, en disant :
\VS{7}Voici, Hanameel, fils de Schallum, ton oncle, vient vers toi pour te dire : Achète mon champ qui est à Anathoth, car tu as le droit de rachat pour l’acquérir\FTNT{} (1).
\VS{8}Et Hanameel, fils de mon oncle, vint vers moi, selon la parole de Yahweh, dans la cour de la prison, et il me dit : Achète, je te prie, mon champ, qui est à Anathoth, dans le pays de Benjamin, car tu as le droit d’héritage et de rachat, achète-le ! Je connus alors que c'était la parole de Yahweh.
\VS{9}Ainsi j'achetai de Hanameel, fils de mon oncle, le champ qui est à Anathoth, et je lui pesai l'argent, dix-sept sicles d'argent.
\VS{10}Puis j'écrivis un contrat, que je cachetai, je pris des témoins après avoir pesé l'argent sur la balance.
\VS{11}Je pris ensuite le contrat d’acquisition, celui qui était cacheté, selon les ordonnances et les statuts, et celui qui était ouvert ;
\VS{12}Et je remis le contrat d’acquisition à Baruc, fils de Nérija, fils de Machséja, sous les yeux de Hanameel, fils de mon oncle, des témoins qui avaient signé le contrat d’acquisition, et sous les yeux de tous les juifs qui étaient assis dans la cour de la prison.
\VS{13}Et je donnai sous leurs yeux cet ordre à Baruc, en disant :
\VS{14}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Prends ces écrits, ce contrat d’acquisition, celui qui est scellé et celui qui est ouvert, et mets-les dans un vase de terre, afin qu'ils se conservent longtemps.
\VS{15}Car ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : On achètera encore des maisons, des champs et des vignes, dans ce pays.
\TextTitle{[Prière de Jérémie et réponse de Yahweh]}
\VS{16}Après que j’eus donné à Baruc, fils de Nérija, le contrat d’acquisition, je fis cette prière à Yahweh, en disant :
\VS{17}Ah ! Seigneur Yahweh, voici, tu as fait les cieux et la terre par ta grande puissance et par ton bras étendu : Aucune chose n’est étonnante de ta part.
\VS{18}Tu fais miséricorde jusqu'à la millième génération, et tu punis l'iniquité des pères dans le sein de leurs fils après eux\FTNT{} (2). Tu es le Dieu grand, le Puissant, dont le nom est Yahweh des armées.
\VS{19}Tu es grand en conseil et puissant en actions ; tes yeux sont ouverts sur toutes les voies des fils des hommes, pour rendre à chacun selon ses voies, selon le fruit de ses œuvres.
\VS{20}Tu as fait dans le pays d'Egypte des miracles et des prodiges qui sont connus jusqu’à ce jour, et en Israël et parmi les hommes, tu t'es fait un nom tel qu'il est aujourd'hui.
\VS{21}Tu as fait sortir du pays d'Egypte ton peuple d’Israël, avec des miracles et des prodiges, à main forte et à bras étendu, en répandant partout une grande terreur.
\VS{22}Tu leur as donné ce pays, que tu avais juré à leurs pères de leur donner, pays où coulent le lait et le miel.
\VS{23}Ils sont entrés, ils en ont pris possession. Mais ils n'ont pas obéi à ta voix, ils n'ont pas marché dans ta loi, ils n'ont pas fait tout ce que tu leur avais ordonné de faire. C'est pourquoi tu as fait arriver sur eux tous ces malheurs !
\VS{24}Voici, les terrasses s’élèvent contre la ville pour la prendre ; la ville sera livrée entre les mains des Chaldéens qui combattent contre elle, vaincue par l'épée, par la famine et par la peste. Ce que tu as dit est arrivé, et tu le vois.
\VS{25}Néanmoins, Seigneur Yahweh, tu m'as dit : Achète ce champ à prix d'argent, et prends des témoins… Et la ville est livrée entre les mains des Chaldéens !
\VS{26}La parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, en disant :
\VS{27}Voici, je suis Yahweh, le Dieu de toute chair. Y a-t-il quelque chose d’étonnant de ma part ?
\VS{28}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici, je livre cette ville entre les mains des Chaldéens, et entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, qui la prendra.
\VS{29}Les Chaldéens qui combattent cette ville vont entrer, ils mettront le feu à cette ville, et la brûleront, avec les maisons sur les toits desquelles on a brûlé de l’encens à Baal et fait des libations à d'autres dieux, pour m’irriter.
\VS{30}Car les fils d'Israël et les fils de Juda n'ont fait, dès leur jeunesse, que ce qui mal à mes yeux ; les fils d'Israël n’ont fait que m’irriter par les œuvres de leurs mains, dit Yahweh.
\VS{31}Car cette ville provoque ma colère et ma fureur, depuis le jour où on l'a bâtie jusqu’à ce jour ; aussi je veux l'ôter de devant ma face,
\VS{32}à cause de tout le mal que les fils d'Israël et les fils de Juda ont fait pour m’irriter, eux, leurs rois, leurs chefs, leurs sacrificateurs et leurs prophètes, les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem.
\VS{33}Ils m'ont tourné le dos, et non la face ; je les ai enseignés, je les ai enseignés dès le matin, mais ils n'ont pas écouté pour recevoir l’instruction.
\VS{34}Mais ils ont mis leurs abominations dans la maison sur laquelle mon Nom est invoqué, pour la souiller.
\VS{35}Ils ont bâti les hauts lieux de Baal dans la vallée de Ben-Hinnom, pour faire passer par le feu leurs fils et leurs filles à Moloc\FTNT{} (3), ce que je ne leur avais pas ordonné ; et il ne m'était pas monté à la pensée qu'ils feraient cette abomination pour faire pécher Juda.
\VS{36}Et maintenant, ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël, sur cette ville dont vous dites : Elle sera livrée entre les mains du roi de Babylone, vaincue par l'épée, par la famine et par la peste :
\VS{37}Voici, je les rassemblerai de tous les pays où je les ai chassés, dans ma colère, dans ma fureur et dans mon grand courroux ;  je les ramènerai dans ce lieu, et je les y ferai habiter en sécurité.
\VS{38}Ils seront mon peuple, et je serai leur Dieu.
\VS{39}Je leur donnerai un même cœur et une même voie, afin qu'ils me craignent à toujours, pour leur bien et celui de leurs fils après eux.
\VS{40}Je traiterai avec eux une alliance éternelle, je ne me détournerai plus d'eux, je leur ferai du bien, et je mettrai ma crainte dans leur cœur, afin qu'ils ne se détournent pas de moi\FTNT{} (4).
\VS{41}Je me réjouirai à leur faire du bien, et je les planterai véritablement dans ce pays, de tout mon cœur et de toute mon âme.
\VS{42}Car ainsi parle Yahweh : De même que j'ai fait venir tous ces grands malheurs sur ce peuple, de même je ferai venir sur eux tout le bien que je déclare.
\VS{43}On achètera des champs dans ce pays dont vous dites : C’est une désolation, sans hommes ni bêtes, il est livré entre les mains des Chaldéens.
\VS{44}On achètera des champs à prix d'argent, on écrira des contrats, on les cachètera, on prendra des témoins dans le pays de Benjamin et aux environs de Jérusalem, dans les villes de Juda, dans les villes de la montagne, dans les villes de la plaine et dans les villes du midi ; car je ramènerai leurs captifs, dit Yahweh.
\TextTitle{[Prophétie sur le royaume de David]
\\(voi 2 S.7:8-16)}
\Chap{33}
\VerseOne{}La parole de Yahweh fut adressée une seconde fois à Jérémie, pendant qu’il était encore enfermé dans la cour de la prison, en disant :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh, qui fait ces choses, Yahweh qui les forme et les établit, lui dont le nom est Yahweh :
\VS{3}Crie vers moi\FTNT{} (1), et je te répondrai ; je t’annoncerai des choses grandes, des choses cachées, que tu ne connais pas.
\VS{4}Car ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël, sur les maisons de cette ville et sur les maisons des rois de Juda, elles seront abattues par les terrasses et par l'épée,
\VS{5}quand on ira pour combattre contre les Chaldéens, et que leurs maisons seront remplies des cadavres des hommes que je frapperai dans ma colère et dans ma fureur, et à cause de la méchanceté desquels je cacherai ma face à cette ville :
\VS{6}Voici, je lui donnerai la santé et la guérison, je les guérirai, et je leur ferai découvrir une abondance de paix et de fidélité\FTNT{} (2).
\VS{7}Je ramènerai les captifs de Juda et les captifs d'Israël, et je les rétablirai comme autrefois.
\VS{8}Je les purifierai de toutes leurs iniquités par lesquelles ils ont péché contre moi, je pardonnerai toutes leurs iniquités par lesquelles ils ont péché contre moi, par lesquelles ils se sont révoltés contre moi\FTNT{} (3).
\VS{9}Cette ville sera pour moi un sujet de joie, de louange et de gloire, parmi toutes les nations de la terre qui entendront tout le bien que je leur ferai ; elles seront dans la crainte et trembleront de tout le bien et de toute la prospérité que je leur donnerai.
\VS{10}Ainsi parle Yahweh : On entendra encore dans ce lieu dont vous dites : Il est désert, il n'y a plus d’hommes, plus de bêtes ; dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem, désolées, privées d’hommes, d’habitants, de bêtes,
\VS{11}les cris de joie et les cris de bonheur, la voix de l'époux et la voix de l’épouse, la voix de ceux qui disent : Louez Yahweh des armées, car Yahweh est bon, car sa miséricorde demeure à toujours ! Et qui offriront des sacrifices d'actions de grâces dans la maison de Yahweh. Car je ramènerai les captifs de ce pays,  je les rétablirai comme autrefois, dit Yahweh.
\VS{12}Ainsi parle Yahweh des armées : Dans ce lieu désert, où il n'y a ni hommes ni bêtes, et dans toutes ses villes, il y aura encore des demeures de bergers qui feront reposer leurs troupeaux.
\VS{13}Dans les villes de la montagne, dans les villes de la plaine, dans les villes du midi, dans le pays de Benjamin et aux environs de Jérusalem, et dans les villes de Juda, les brebis passeront encore sous la main de celui qui les compte, dit Yahweh.
\VS{14}Voici, les jours viennent, dit Yahweh, où j’accomplirai la bonne parole que j'ai prononcée sur la maison d'Israël et la maison de Juda.
\VS{15}En ces jours et en ce temps-là, je ferai germer à David le Germe de justice, qui fera droit et justice dans le pays.
\VS{16}En ces jours-là, Juda sera sauvé, Jérusalem habitera en sécurité ; et voici comment on l’appellera : Yahweh notre justice.
\VS{17}Car ainsi parle Yahweh : David ne manquera jamais d’un successeur assis sur le trône de la maison d'Israël ;
\VS{18}les sacrificateurs, les lévites, ne manqueront jamais devant moi de successeurs pour offrir des holocaustes, brûler de l’encens avec les offrandes, et faire des sacrifices tous les jours.
\VS{19}La parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, en disant :
\VS{20}Ainsi parle Yahweh : Si vous pouvez rompre mon alliance avec le jour et mon alliance avec la nuit, en sorte que le jour et la nuit ne soient plus en leur temps,
\VS{21}alors aussi mon alliance avec David, mon serviteur, sera rompue, en sorte qu'il n'aura plus de fils régnant sur son trône, ni de lévites, et de sacrificateurs, qui feront mon service.
\VS{22}De même qu’on ne peut compter l'armée des cieux ni mesurer le sable de la mer, ainsi je multiplierai la postérité de David, mon serviteur, et les lévites qui font mon service\FTNT{} (4).
\VS{23}La parole de Yahweh fut encore adressée à Jérémie, en disant :
\VS{24}N'as-tu pas vu ce que ce peuple prononce, en disant : Yahweh a rejeté les deux familles qu'il avait élues ? Ainsi ils méprisent mon peuple, ils ne sont plus une nation devant eux.
\VS{25}Ainsi parle Yahweh : Si je n'ai pas fait mon alliance avec le jour et la nuit, si je n'ai pas établi les ordonnances des cieux et de la terre,
\VS{26}alors aussi je rejetterai la postérité de Jacob et de David, mon serviteur, je ne prendrai plus dans sa postérité des gens qui domineront sur les descendants d'Abraham, d'Isaac et de Jacob. Car je ramènerai leurs captifs, et j'aurai compassion d'eux.
\TextTitle{[Sédécias averti de son imminente captivité]}
\Chap{34}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, lorsque Nebucadnetsar, roi de Babylone, avec toute son armée, et tous les royaumes de la terre, et tous les peuples qui étaient sous la puissance de sa main combattaient contre Jérusalem, et contre toutes ses villes, en disant\FTNT{} (1) :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Va, et dis à Sédécias, roi de Juda, dis-lui : Ainsi parle Yahweh : Voici, je livre cette ville entre les mains du roi de Babylone, et il la brûlera par le feu.
\VS{3}Et tu n'échapperas pas à ses mains, car certainement tu seras pris et tu seras livré entre ses mains, tes yeux verront les yeux du roi de Babylone, et il te parlera bouche à bouche, et tu iras à Babylone.
\VS{4}Seulement écoute la parole de Yahweh, Sédécias, roi de Juda ! Ainsi parle Yahweh sur toi : Tu ne mourras pas par l'épée.
\VS{5}Tu mourras en paix ; on brûlera pour toi des parfums aromatiques, comme on a brûlé pour tes pères, les rois précédents qui ont été avant toi, et on te pleurera, en disant : Hélas, Seigneur ! Car j'ai prononcé cette parole, dit Yahweh\FTNT{} (2).
\VS{6}Jérémie, le prophète, dit toutes ces paroles à Sédécias, roi de Juda, à Jérusalem.
\VS{7}Et l'armée du roi de Babylone combattait contre Jérusalem et contre toutes les villes de Juda qui restaient, contre Lakis et contre Azéka, car c'étaient les seules villes fortifiées qui restaient parmi les villes de Juda\FTNT{} (3).
\TextTitle{[Jérusalem deviendra une désolation à cause de la désobéissance]}
\VS{8}La parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, après que le roi Sédécias eut traité une alliance avec tout le peuple de Jérusalem, pour proclamer la liberté,
\VS{9}afin que chacun renvoie libre son esclave et chacun sa servante, l’hébreu ou la femme de l’hébreu, et qu’aucun juif ne soit l'esclave de son frère.
\VS{10}Tous les chefs et tout le peuple, qui étaient entrés dans cette alliance, entendirent que chacun devait renvoyer libre son serviteur et chacun sa servante, sans plus les asservir ; ils obéirent et les renvoyèrent.
\VS{11}Mais ensuite, ils changèrent d'avis ; ils firent revenir leurs esclaves et leurs servantes, qu'ils avaient renvoyés libres, et les assujettirent pour être leurs esclaves et leurs servantes.
\VS{12}Alors la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie en disant :
\VS{13}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : J’ai traité une alliance avec vos pères, le jour où je les ai fait sortir du pays d'Egypte, de la maison de servitude ; et je leur ai dit :
\VS{14}A la fin de la septième année, chacun renverra libre son frère hébreu qui se vend à lui ; il te servira six années, puis tu le renverras libre de chez toi. Mais vos pères ne m'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l’oreille\FTNT{} (4).
\VS{15}Vous, qui aujourd'hui étiez revenus à vous-mêmes, vous aviez fait ce qui était droit à mes yeux, en publiant la liberté chacun pour son prochain, vous aviez traité une alliance devant moi, dans la maison sur laquelle mon Nom est invoqué.
\VS{16}Mais vous êtes revenus en arrière, et vous avez souillé mon Nom ; vous avez fait revenir chacun ses esclaves et ses servantes, que vous aviez renvoyés libres, rendus à eux-mêmes, et vous les avez assujettis, afin qu'ils soient pour vous des serviteurs et des servantes.
\VS{17}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Vous ne m'avez pas obéi, en publiant la liberté de chaque homme pour son frère, pour son prochain. Voici, je publie contre vous, dit Yahweh, la liberté de l'épée, de la peste, et de la famine, et vous serez un objet d’horreur pour tous les royaumes de la terre.
\VS{18}Je livrerai les hommes qui ont transgressé mon alliance, qui n'ont pas observé les paroles de l'alliance qu'ils avaient traitée devant moi, lorsqu'ils sont passés entre les morceaux du veau qu'ils ont coupé en deux ;
\VS{19}les chefs de Juda, et les chefs de Jérusalem, les eunuques, et les sacrificateurs, et tout le peuple du pays, qui sont passés au travers des morceaux du veau,
\VS{20}je les livrerai entre les mains de leurs ennemis, entre les mains de ceux qui cherchent leur vie, et leurs cadavres seront la pâture des oiseaux des cieux et des bêtes de la terre.
\VS{21}Je livrerai Sédécias, roi de Juda, et les chefs de sa cour, entre les mains de leurs ennemis, entre les mains de ceux qui cherchent leur vie, entre les mains de l'armée du roi de Babylone, qui s'est retiré de devant vous.
\VS{22}Voici, je donnerai mes ordres, dit Yahweh, et je les ramènerai contre cette ville ; ils combattront contre elle, ils la prendront et la brûleront au feu. Et je ferai des villes de Juda un désert sans habitants.
\TextTitle{[L'obéissance des Récabites en contraste avec la désobéissance de Juda]}
\Chap{35}
\VerseOne{}C'est ici la parole qui fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, au temps de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, en disant :
\VS{2}Va à la maison des Récabites, et parle-leur ; tu les feras venir à la maison de Yahweh, dans l’une des chambres, et présente-leur du vin à boire\FTNT{} (1).
\VS{3}Je pris Jaazania, fils de Jérémie, fils de Habazinia, ses frères, tous ses fils, et toute la maison des Récabites,
\VS{4}et je les fis venir dans la maison de Yahweh, dans la chambre des fils de Hanan, fils de Jigdalia, homme de Dieu, près de la chambre des chefs, au-dessus de la chambre de Maaséja, fils de Schallum, garde du seuil.
\VS{5}Je mis devant les fils de la maison des Récabites des coupes pleines de vin, et des calices, et je leur dis : Buvez du vin !
\VS{6}Et ils répondirent : Nous ne buvons pas de vin ; car Jonadab, fils de Récab, notre père, nous a donné cet ordre en disant : Vous ne boirez jamais de vin, ni vous ni vos fils\FTNT{} (2) ;
\VS{7}vous ne bâtirez aucune maison, vous ne sèmerez aucune semence, vous ne planterez aucune vigne et vous n'en aurez pas ; mais vous habiterez sous des tentes toute votre vie, afin que vous viviez longtemps sur la terre où vous êtes étrangers.
\VS{8}Nous obéissons à tout ce que nous a ordonné Jonadab, fils de Récab, notre père : Nous ne buvons pas de vin pendant toute notre vie, ni nous, ni nos femmes, ni nos fils, ni nos filles ;
\VS{9}nous ne bâtissons aucune maison pour nos demeures, et nous n'avons ni vigne, ni champ, ni semence ;
\VS{10}mais nous habitons sous des tentes, et nous obéissons et faisons toutes les choses que Jonadab, notre père, nous a ordonnées.
\VS{11}Lorsque Nebucadnetsar, roi de Babylone, est monté contre ce pays, nous avons dit : Venez, entrons dans Jérusalem, loin de l'armée des Chaldéens et de l'armée de Syrie. C’est ainsi que nous habitons à Jérusalem.
\VS{12}Alors la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, en disant :
\VS{13}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Va, et dis aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem : Ne recevrez-vous pas d'instruction pour obéir à mes paroles ? dit Yahweh.
\VS{14}Toutes les paroles de Jonadab, fils de Récab, qui a ordonné à ses fils de ne pas boire de vin, ont été observées, et ils n'en ont pas bu jusqu’à ce jour ; mais ils ont obéi à l’ordre de leur père. Et moi, je vous ai parlé, je vous ai parlé dès le matin, et vous ne m'avez pas obéi.
\VS{15}Je vous ai envoyé tous les prophètes, mes serviteurs, je les ai envoyés dès le matin, pour vous dire : Revenez chacun de votre mauvaise voie, et amendez vos actions, n’allez pas après d'autres dieux pour les servir, et vous demeurerez dans le pays que j'ai donné à vous et à vos pères. Mais vous n'avez pas prêté l’oreille, et vous ne m'avez pas écouté.
\VS{16}Les fils de Jonadab, fils de Récab, ont observé l’ordre que leur avait donné leur père, et ce peuple ne m'écoute pas !
\VS{17}C’est pourquoi, ainsi parle Yahweh, le Dieu des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je fais venir sur Juda et sur tous les habitants de Jérusalem tous les malheurs que j'ai prononcés contre eux, parce que je leur ai parlé et ils n'ont pas écouté, je les ai appelés et ils n'ont pas répondu.
\VS{18}Et Jérémie dit à la maison des Récabites: Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Parce que vous avez obéi à l’ordre de Jonadab, votre père, et que vous avez gardé tous ses commandements et avez fait selon tout ce qu'il vous a ordonné\FTNT{} (3) ;
\VS{19}à cause de cela, ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Jonadab, fils de Récab, ne manquera jamais de descendants qui se tiennent debout devant moi.
\TextTitle{[Jojakim brûle le manuscrit de Jérémie]}
\Chap{36}
\VerseOne{}La quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, cette parole fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, en disant :
\VS{2}Prends-toi un rouleau de livre, et tu y écriras toutes les paroles que je t’ai dites contre Israël et contre Juda, et contre toutes les nations, depuis le jour où je t'ai parlé, au temps de Josias, jusqu’à ce jour.
\VS{3}Quand la maison de Juda entendra tout le mal que je pense leur faire, peut être que chacun se détournera de sa mauvaise voie ; je pardonnerai alors leur iniquité et leur péché.
\VS{4}Jérémie appela Baruc, fils de Nérija ; et Baruc écrivit, sous la dictée de Jérémie, dans le rouleau, toutes les paroles que Yahweh lui avait dites.
\VS{5}Puis Jérémie donna cet ordre à Baruc en disant : Je suis retenu, et je ne peux pas entrer dans la maison de Yahweh.
\VS{6}Tu y entreras donc, et tu liras dans le rouleau que tu as écrit sous ma dictée, toutes les paroles de Yahweh, aux oreilles du peuple, dans la maison de Yahweh, le jour du jeûne ; tu les liras aussi aux oreilles de tous ceux de Juda qui seront venus de leurs villes.
\VS{7}Peut-être que Yahweh écoutera leur supplication et qu’ils reviendront chacun de leur mauvaise voie ; car grande est la colère, la fureur que Yahweh a déclarée contre ce peuple.
\VS{8}Baruc, fils de Nérija, fit tout ce que lui avait ordonné Jérémie, le prophète, et lut dans le rouleau les paroles de Yahweh, dans la maison de Yahweh.
\VS{9}La cinquième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, le neuvième mois, on publia un jeûne devant Yahweh pour tout le peuple de Jérusalem et pour tout le peuple venu des villes de Juda à Jérusalem.
\VS{10}Et Baruc lut dans le livre les paroles de Jérémie, aux oreilles de tout le peuple, dans la maison de Yahweh, dans la chambre de Guemaria, fils de Schaphan, le secrétaire, dans le parvis supérieur, à l'entrée de la porte neuve de la maison de Yahweh.
\VS{11}Michée, fils de Guemaria, fils de Schaphan, ayant entendu toutes les paroles de Yahweh contenues dans le livre,
\VS{12}descendit à la maison du roi, dans la chambre du secrétaire, et voici tous les chefs étaient assis, Elischama, le secrétaire, Delaja, fils de Schemaeja, Elnathan, fils de Acbor, Guemaria, fils de Schaphan, et Sédécias, fils de Hanania, et tous les chefs.
\VS{13}Et Michée leur rapporta toutes les paroles qu'il avait entendues, quand Baruc lisait dans le livre, aux oreilles du peuple.
\VS{14}Alors tous les chefs envoyèrent vers Baruc Jehudi, fils de Nethania, fils de Schélémia, fils de Cuschi, pour lui dire : Prends en ta main le rouleau que tu as lu aux oreilles du peuple, et viens ! Baruc, fils de Nérija, prit le livre en sa main, et vint vers eux.
\VS{15}Ils lui dirent : Assieds-toi, et lis-le à nos oreilles. Et Baruc le lut à leurs oreilles.
\VS{16}Lorsqu’ils eurent entendu toutes les paroles, chacun d’eux fut dans la crainte, et ils dirent à Baruc : Nous rapporterons au roi toutes ces paroles.
\VS{17}Ils interrogèrent Baruc en disant : Dis-nous comment tu as écrit toutes ces paroles sous sa dictée.
\VS{18}Baruc leur répondit : Il m’a dicté de sa bouche toutes ces paroles, et je les ai écrites avec de l'encre dans ce livre.
\VS{19}Alors les chefs dirent à Baruc : Va, cache-toi, ainsi que Jérémie, et que personne ne sache où vous êtes.
\VS{20}Puis ils allèrent vers le roi dans la cour, ils prirent soin de laisser le rouleau dans la chambre d'Elischama, le secrétaire, et ils rapportèrent toutes ces paroles aux oreilles du roi.
\VS{21}Le roi envoya Jehudi pour prendre le rouleau, Jehudi le prit dans la chambre d'Elischama, le secrétaire, et il le lut aux oreilles du roi et de tous les chefs qui étaient autour de lui.
\VS{22}Or le roi était assis dans la maison d'hiver, au neuvième mois, et un brasier était allumé devant lui.
\VS{23}Lorsque Jehudi eut lu trois ou quatre feuilles, le roi déchira le rouleau avec le canif du secrétaire, et le jeta dans le feu du brasier, où le rouleau fut consumé par le feu du brasier.
\VS{24}Ni le roi ni tous ses serviteurs, qui entendirent toutes ces paroles, ne furent dans la crainte et ne déchirèrent leurs vêtements.
\VS{25}Elnathan, Delaja et Guemaria intercédèrent auprès du roi, afin qu'il ne brûle pas le rouleau ; mais il ne les écouta pas.
\VS{26}Le roi ordonna à Jerachmeel, fils de Hammélec, à Seraja, fils d’Azriel, et à Schélémia, fils de Abdeel, de saisir Baruc, le secrétaire, et Jérémie, le prophète. Mais Yahweh les cacha.
\TextTitle{[Remplacement du manuscrit brûlé]}
\VS{27}La parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, après que le roi eut brûlé le rouleau contenant les paroles que Baruc avait écrites sous la dictée de Jérémie, en disant :
\VS{28}Prends encore un autre rouleau, et tu y écriras toutes les paroles qui étaient dans le premier rouleau que Jojakim, roi de Juda, a brûlé.
\VS{29}Et tu diras à Jojakim, roi de Juda : Ainsi parle Yahweh : Tu as brûlé ce rouleau, et tu as dit : Pourquoi y as-tu écrit ces paroles : Le roi de Babylone viendra certainement, il détruira ce pays, et il exterminera les hommes et les bêtes ?
\VS{30}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh sur Jojakim, roi de Juda : Aucun des siens ne sera assis sur le trône de David, et son cadavre sera jeté de jour à la chaleur et de nuit à la gelée.
\VS{31}Je le punirai, lui, sa postérité, et ses serviteurs, à cause de leur iniquité, et je ferai venir sur eux, sur les habitants de Jérusalem et sur les hommes de Juda, tous les malheurs que j’ai déclarés, sans qu’ils aient voulu m’écouter.
\VS{32}Jérémie prit un autre rouleau, et le donna à Baruc, fils de Nérija, le secrétaire. Baruc y écrivit, sous la dictée de Jérémie, toutes les paroles du rouleau que Jojakim, roi de Juda, avait brûlé au feu. Beaucoup de paroles semblables y furent encore ajoutées.
\TextTitle{[Sédécias sollicite l'intercession de Jérémie]}
\Chap{37}
\VerseOne{}Sédécias, fils de Josias, régna à la place de Jéconia, fils de Jojakim, et il fut établi roi dans le pays de Juda par Nebucadnetsar, roi de Babylone.
\VS{2}Mais, ni lui, ni ses serviteurs, ni le peuple du pays, n'écoutèrent les paroles que Yahweh prononça par Jérémie, le prophète.
\VS{3}Toutefois, le roi Sédécias envoya Jucal, fils de Schélémia, et Sophonie, fils de Maaséja, le sacrificateur, vers Jérémie, le prophète, pour lui dire : Intercède pour nous auprès de Yahweh, notre Dieu.
\VS{4}Or Jérémie allait et venait parmi le peuple ; on ne l'avait pas encore mis en prison.
\VS{5}L'armée de Pharaon était sortie d'Egypte ; et les Chaldéens, qui assiégeaient Jérusalem, ayant appris cette nouvelle, s’étaient retirés de Jérusalem.
\VS{6}Alors la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, le prophète, en disant :
\VS{7}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël : Vous direz au roi de Juda, qui vous a envoyés me consulter : Voici, l'armée de Pharaon, qui était sortie à votre secours, retourne dans son pays, en Egypte ;
\VS{8}et les Chaldéens reviendront, ils combattront contre cette ville, ils la prendront, et la brûleront par le feu.
\VS{9}Ainsi parle Yahweh : Ne vous abusez pas vous-mêmes, en disant : Les Chaldéens s’en iront loin de nous ! Car ils ne s'en iront pas.
\VS{10}Même quand vous battriez toute l'armée des Chaldéens qui vous font la guerre, et qu'il ne resterait d’eux que des hommes percés de blessures, ils se relèveraient chacun dans sa tente, et brûleraient cette ville par le feu.
\TextTitle{[Jérémie, faussement accusé, est emprisonné]}
\VS{11}Quand l'armée des Chaldéens s’était retirée de Jérusalem, à cause de l'armée de Pharaon,
\VS{12}Jérémie voulut sortir de Jérusalem, pour aller dans le pays de Benjamin et se glisser au milieu du peuple.
\VS{13}Quand il fut à la porte de Benjamin, le commandant de la garde, nommé Jireija, fils de Schélémia, fils de Hanania, saisit Jérémie, le prophète, en disant : Tu vas te rendre aux Chaldéens !
\VS{14}Et Jérémie répondit : C'est un mensonge !  Je ne vais pas me rendre aux Chaldéens. Mais il ne l'écouta pas ; Jireija prit Jérémie et le conduisit vers les chefs.
\VS{15}Les chefs s’irritèrent contre Jérémie, le frappèrent, et le mirent en prison dans la maison de Jonathan, le secrétaire ; car ils en avaient fait une prison.
\VS{16}Ce fut ainsi que Jérémie entra dans la citerne de la prison et dans les cachots, où il demeura plusieurs jours.
\VS{17}Le roi Sédécias envoya chercher Jérémie, et l'interrogea en secret dans sa maison. Il lui dit : Y a-t-il une parole de la part de Yahweh ? Jérémie répondit : Il y en a une. Et il lui dit : Tu seras livré entre les mains du roi de Babylone.
\VS{18}Puis Jérémie dit au roi Sédécias : Quel péché ai-je commis contre toi, contre tes serviteurs, et contre ce peuple, pour que vous m'ayez mis en prison ?
\VS{19}Et où sont vos prophètes qui vous prophétisaient, en disant : Le roi de Babylone ne viendra pas contre vous ni contre ce pays ?
\VS{20}Ecoute, maintenant, je te prie, ô roi, mon seigneur, et que mes supplications soient reçues devant ta face ! Ne me renvoie pas dans la maison de Jonathan, le secrétaire, de peur que je n'y meure !
\VS{21}Le roi Sédécias ordonna qu'on garde Jérémie dans la cour de la prison, et qu'on lui donne chaque jour un pain de la rue des boulangers, jusqu’à ce que tout le pain de la ville soit épuisé. Ainsi Jérémie demeura dans la cour de la prison.
\TextTitle{[Jérémie appelle Sédécias à la repentance]}
\Chap{38}
\VerseOne{}Schephathia, fils de Matthan, Guedalia, fils de Paschhur, Jucal, fils de Schélémia, et Paschhur, fils de Malkija, entendirent les paroles que Jérémie prononçait à tout le peuple, en disant :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh : Celui qui restera dans cette ville mourra par l'épée, par la famine, ou par la peste ; mais celui qui sortira vers les Chaldéens vivra, sa vie sera son butin, et il vivra.
\VS{3}Ainsi parle Yahweh : Cette ville sera livrée aux mains de l'armée du roi de Babylone, qui la prendra.
\VS{4}Et les chefs dirent au roi : Qu'on fasse mourir cet homme ! Car  il décourage les mains des hommes de guerre qui restent dans cette ville, et les mains de tout le peuple, en leur disant de telles paroles ; cet homme ne cherche pas le bien de ce peuple, mais son malheur.
\VS{5}Alors le roi Sédécias dit : Voici, il est entre vos mains ; car le roi ne peut rien contre vous.
\VS{6}Ils prirent Jérémie, et le jetèrent dans la citerne de Malkija, fils de Hammélec, laquelle était dans la cour de la prison ; ils descendirent Jérémie avec des cordes. Il n'y avait pas d'eau dans la citerne, mais de la boue ; et ainsi Jérémie enfonça dans la boue.
\VS{7}Mais Ebed-Mélec, l’éthiopien, eunuque qui était dans la maison du roi, apprit qu'ils avaient mis Jérémie dans la citerne. Le roi était assis à la porte de Benjamin.
\VS{8}Ebed-Mélec sortit de la maison du roi, et parla au roi :
\VS{9}Ô roi, mon seigneur, ces hommes ont mal fait dans tout ce qu’ils ont fait contre Jérémie, le prophète, en le jetant dans la citerne ;  il mourra de faim dans le lieu où il est, car il n'y a plus de pain dans la ville.
\VS{10}C'est pourquoi le roi donna cet ordre à Ebed-Mélec, en disant : Prends ici trente hommes avec toi, et tu feras remonter de la citerne Jérémie, le prophète, avant qu'il ne meure.
\VS{11}Ebed-Mélec prit donc des hommes avec lui, et entra dans la maison du roi, dans un lieu au-dessous du trésor, où il prit de vieux lambeaux et de vieux chiffons, et les descendit avec des cordes à Jérémie dans la citerne.
\VS{12}Et Ebed-Mélec, l’éthiopien dit à Jérémie : Mets ces vieux lambeaux et ces chiffons sous les aisselles de tes bras, au-dessous des cordes. Et Jérémie fit ainsi.
\VS{13}Ils tirèrent Jérémie avec les cordes et le firent remonter hors de la citerne. Jérémie resta dans la cour de la prison.
\VS{14}Le roi Sédécias envoya chercher Jérémie, le prophète, et le fit amener vers lui dans la troisième entrée de la maison de Yahweh. Et le roi dit à Jérémie : Je vais te demander une chose, ne me cache rien.
\VS{15}Jérémie répondit à Sédécias : Si je te la dis, ne me feras-tu pas mourir ? Et si je te donne un conseil, tu ne m'écouteras pas.
\VS{16}Le roi Sédécias jura secrètement à Jérémie, en disant : Yahweh est vivant, lui qui nous a donné la vie ! Je ne te ferai pas mourir et je ne te livrerai pas entre les mains de ces hommes qui cherchent ta vie.
\VS{17}Alors Jérémie dit à Sédécias : Ainsi parle Yahweh, le Dieu des armées, le Dieu d'Israël : Si tu sors pour aller vers les chefs du roi de Babylone, tu auras la vie, et cette ville ne sera pas brûlée par le feu ; et tu vivras toi et ta maison.
\VS{18}Mais si tu ne sors pas pour aller vers les chefs du roi de Babylone, cette ville sera livrée entre les mains des Chaldéens, qui la brûleront par le feu ; et tu n'échapperas pas à leurs mains.
\VS{19}Le roi Sédécias dit à Jérémie : Je crains les juifs qui se sont rendus aux Chaldéens ; je crains qu'on ne me livre entre leurs mains et qu'ils me traitent sévèrement.
\VS{20}Jérémie lui répondit : On ne te livrera pas à eux. Je te prie, écoute la voix de Yahweh dans ce que je te dis ; tu t'en trouveras bien, et tu auras la vie.
\VS{21}Mais si tu refuses de sortir, voici ce que Yahweh m'a fait voir :
\VS{22}Voici, toutes les femmes qui restent dans la maison du roi de Juda seront menées aux chefs du roi de Babylone, et elles diront : Tu as été séduit, vaincu, par les hommes qui te prédisaient la paix ; et quand tes pieds sont enfoncés dans la boue, ils reculent en arrière.
\VS{23}Toutes tes femmes et tes fils seront menés aux Chaldéens ; et tu n'échapperas pas à leurs mains, mais tu seras saisi par la main du roi de Babylone, et cette ville sera brûlée par le feu.
\VS{24}Alors Sédécias dit à Jérémie : Que personne ne sache rien de ces paroles, et tu ne mourras pas.
\VS{25}Si les chefs entendent que je t'ai parlé, et s'ils viennent te dire : Déclare-nous maintenant ce que tu as dit au roi, et ce que le roi t’a dit, ne nous cache rien, et nous ne te ferons pas mourir,
\VS{26}tu leur diras : J'ai présenté mes supplications au roi afin qu'il ne me renvoie pas dans la maison de Jonathan, de peur que je n’y meure.
\VS{27}Tous les chefs vinrent vers Jérémie et l'interrogèrent. Il leur répondit exactement comme le roi l’avait ordonné. Ils gardèrent le silence, car l’affaire n’avait pas été entendue.
\VS{28}Jérémie resta dans la cour de la prison, jusqu’au jour où Jérusalem fut prise.
\TextTitle{[Chute de Jérusalem: Sédécias emmené captif à Babylone]
\\(2 R. 25:1-7; 2 Ch. 36:17-21; Jé. 52:4-17)}
\Chap{39}
\VerseOne{}Lorsque Jérusalem fut prise, la neuvième année de Sédécias, roi de Juda, au dixième mois, Nebucadnetsar, roi de Babylone, vint avec toute son armée contre Jérusalem, et il l'assiégea.
\VS{2}La onzième année de Sédécias, le neuvième jour du quatrième mois, la brèche fut faite à la ville,
\VS{3}tous les chefs du roi de Babylone entrèrent, et s'assirent à la porte du milieu : Nergal-Scharetser, Samgar-Nebu, Sarsekim, chef des eunuques, Nergal-Scharetser, chef des devins et tous les autres chefs du roi de Babylone.
\VS{4}Dès que Sédécias, roi de Juda, et tous les hommes de guerre les eurent vus, ils s'enfuirent et sortirent de nuit hors de la ville par le chemin du jardin du roi, par la porte entre les deux murailles, et ils s'en allèrent par le chemin de la plaine.
\VS{5}Mais l'armée des Chaldéens les poursuivit et atteignit Sédécias dans les plaines de Jéricho. Ils le prirent, et le firent monter vers Nebucadnetsar, roi de Babylone, à Ribla, dans le pays de Hamath, où il prononça contre lui une sentence.
\VS{6}Le roi de Babylone fit égorger à Ribla les fils de Sédécias sous ses yeux ; le roi de Babylone fit aussi égorger tous les nobles de Juda.
\VS{7}Puis il fit crever les yeux à Sédécias, et le fit lier avec des chaînes d'airain, pour le conduire à Babylone.
\VS{8}Les Chaldéens brûlèrent par le feu la maison royale et les maisons du peuple, et ils démolirent\FTNT{} (1) les murailles de Jérusalem.
\VS{9}Nebuzaradan, chef des gardes, transporta à Babylone le reste du peuple qui était demeurés dans la ville, et ceux qui s'étaient rendus à lui, et le reste du peuple.
\VS{10}Mais Nebuzaradan, chefs des gardes, laissa dans le pays de Juda les plus pauvres du peuple qui n’avaient rien ; et en ce jour-là, il leur donna des vignes et des champs.
\TextTitle{[Jérémie libéré de prison]}
\VS{11}Nebucadnetsar, roi de Babylone, avait donné cet ordre au sujet de Jérémie, par Nebuzaradan, chef des gardes, en disant :
\VS{12}Prends cet homme et veille sur lui ;  ne lui fais aucun mal, mais fais pour lui tout ce qu'il te dira.
\VS{13}Nebuzaradan, chefs des gardes, Nebuschazban, Rabsaris, chef des eunuques, Nergal-Scharetser, Rabmag,  chef des devins, et tous les chefs du roi de Babylone,
\VS{14}envoyèrent chercher Jérémie dans la cour de la prison, et le remirent à Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan, pour qu’il le conduise dans sa maison. Ainsi il resta au milieu du peuple.
\TextTitle{[Yahweh épargne Ebed-Mélec]}
\VS{15}La parole de Yahweh fut adressée à Jérémie pendant qu'il était enfermé dans la cour de la prison, en disant :
\VS{16}Va,  parle à Ebed-Mélec, l’éthiopien, et dis-lui : Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je vais faire venir sur cette ville les paroles que j’ai annoncées pour son malheur et non pour son bien ; elles s’accompliront en ce jour devant toi.
\VS{17}Mais je te délivrerai en ce jour, dit Yahweh, et tu ne seras pas livré entre les mains des hommes que tu crains.
\VS{18}Car je te ferai certainement échapper, et tu ne tomberas pas sous l'épée ; ta vie sera ton butin, parce que tu as eu confiance en moi, dit Yahweh.
\TextTitle{[Jérémie demeure en Juda; Guedalia nommé gouverneur]}
\Chap{40}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de Yahweh, après que Nebuzaradan, chef des gardes, l'eut renvoyé de Rama. Quand il le fit prendre, Jérémie était lié de chaînes parmi tous les captifs de Jérusalem et de Juda qu'on transportait à Babylone.
\VS{2}Le chef des gardes prit Jérémie, et il lui dit : Yahweh, ton Dieu, a prononcé ces malheurs contre ce lieu ;
\VS{3}Yahweh les a fait venir et a fait comme il avait dit, parce que vous avez péché contre Yahweh, et que vous n'avez pas écouté sa voix, c’est à cause de cela que ces choses vous sont arrivées.
\VS{4}Maintenant voici, je t’affranchis aujourd'hui des chaînes que tu as aux mains ; s'il est bon à tes yeux de venir avec moi à Babylone, viens, et j’aurai les yeux sur toi ; mais s'il est mauvais de venir avec moi à Babylone, ne viens pas ; regarde, tout le pays est à ta disposition, va où il te semblera bon et convenable d'aller.
\VS{5}Et comme il tardait à répondre : Retourne, dit-il, vers Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan, que le roi de Babylone a établi sur les villes de Juda, et demeure avec lui parmi le peuple ; ou bien, va partout où il conviendra à tes yeux d'aller. Le chef des gardes lui donna des vivres et quelques présents, et le renvoya.
\VS{6}Jérémie alla vers Guedalia, fils d'Achikam, à Mitspa, et demeura avec lui parmi le peuple qui était resté dans le pays.
\VS{7}Et tous les chefs des armées qui étaient dans les champs, eux et leurs hommes, entendirent que le roi de Babylone avait établi Guedalia, fils d'Achikam, sur le pays, et qu'il lui avait établi sur les hommes, les femmes, les enfants, et ceux d'entre les plus pauvres du pays qui n'avaient pas été transportés à Babylone ;
\VS{8}alors ils allèrent vers Guedalia à Mitspa, à savoir Ismaël, fils de Nethania, Jochanan et Jonathan, fils de Karéach, Seraja, fils de Thanhumeth, les fils d’Ephaï de Nethopha, et Jezania, fils du Maacatite, eux et leurs hommes.
\VS{9}Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan, leur jura, à eux et à leurs hommes, en disant : Ne craignez pas de servir les Chaldéens ; demeurez dans le pays, servez le roi de Babylone, et vous vous en trouverez bien.
\VS{10}Et pour moi, voici, je reste à Mitspa, pour me tenir prêt à recevoir les ordres des Chaldéens qui viendront vers nous ; et vous, recueillez le vin, les fruits d’été et l'huile, et mettez-les dans vos vases, et demeurez dans vos villes que vous occupez.
\VS{11}Tous les Juifs aussi qui étaient au pays de Moab, chez les Ammonites, au pays d’Edom, et dans toutes ces contrées, entendirent que le roi de Babylone avait laissé quelque reste à Juda, et qu'il avait établi sur eux Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan.
\VS{12}Et tous ces juifs revinrent de tous les lieux où ils avaient été chassés, et vinrent dans le pays de Juda vers Guedalia à Mitspa, et recueillirent du vin et des fruits d’été en grande abondance.
\VS{13}Jochanan, fils de Karéach, et tous les chefs des armées qui étaient dans les champs, vinrent vers Guedalia à Mitspa,
\VS{14}et lui dirent : Ne sais-tu pas que Baalis, roi des Ammonites, a certainement envoyé Ismaël, fils de Nethania, pour t'ôter la vie ? Mais Guedalia, fils d'Achikam, ne les crut pas.
\VS{15}Et Jochanan, fils de Karéach parla en secret à Guedalia à Mitspa, en disant : Laisse-moi aller et frapper Ismaël, fils de Nethania. Personne ne le saura. Pourquoi t'ôterait-il la vie ? Pourquoi tous les Juifs qui se sont rassemblés vers toi s’éparpilleraient-ils, et le reste de Juda périrait-il ?
\VS{16}Mais Guedalia, fils d'Achikam, répondit à Jochanan, fils de Karéach : Ne fais pas cela, car tu parles faussement d'Ismaël.
\TextTitle{[Assassinat de Guedalia]}
\Chap{41}
\VerseOne{}Or, au septième mois, Ismaël, fils de Nethania, fils d'Elischama, de la race royale, et l'un des grands du roi et dix hommes avec lui, vinrent vers Guedalia, fils d'Achikam, à Mitspa. Là, ils mangèrent du pain ensemble à Mitspa\FTNT{} (1).
\VS{2}Et Ismaël, fils de Nethania, se leva, et les dix hommes qui étaient avec lui, et ils frappèrent avec l'épée Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan ; il le fit ainsi mourir, lui que le roi de Babylone avait établi sur le pays.
\VS{3}Ismaël frappa aussi tous les juifs qui étaient avec lui avec Guedalia à Mitspa, et les Chaldéens, gens de guerre, qui se trouvaient là.
\VS{4}Le second jour après l’assassinat de Guedalia, tandis que personne n’en savait rien,
\VS{5}quelques hommes de Sichem, de Silo et de Samarie, au nombre de quatre-vingts hommes, qui avaient la barbe rasée et les vêtements déchirés, et qui s'étaient fait des incisions, vinrent avec des dons et de l'encens dans leurs mains pour les apporter dans la maison de Yahweh.
\VS{6}Alors Ismaël, fils de Nethania, sortit de Mitspa au-devant d'eux ; il marchait en pleurant. Lorsqu’il les rencontra, il leur dit : Venez vers Guedalia, fils d'Achikam.
\VS{7}Et quand ils arrivèrent au milieu de la ville, Ismaël, fils de Nethania, accompagné des hommes qui étaient avec lui, les égorgea et les jeta dans la citerne.
\VS{8}Mais il se trouva parmi eux dix hommes, qui dirent à Ismaël : Ne nous fais pas mourir, car nous avons dans les champs des provisions cachées de froment, d'orge, d'huile et de miel. Alors il les laissa, et ne les fit pas mourir avec leurs frères.
\VS{9}La citerne dans laquelle Ismaël jeta les cadavres des hommes qu'il tua, à l'occasion de Guedalia, est celle que le roi Asa avait faite, lorsqu'il craignait Baescha, roi d'Israël ; et Ismaël, fils de Nethania, la remplit de gens tués\FTNT{} (2).
\VS{10}Ismaël emmena captif tout le reste du peuple qui était à Mitspa, les filles du roi et tous ceux du peuple qui demeuraient à Mitspa, que Nebuzaradan, chef des gardes, avait confié à Guedalia, fils d'Achikam ; Ismaël, fils de Nethania, les emmena captifs, et s'en alla pour passer chez les Ammonites.
\TextTitle{[Jochanan secourt le peuple]}
\VS{11}Jochanan, fils de Karéach, et tous les chefs des armées qui étaient avec lui, entendirent tout le mal qu'Ismaël, fils de Nethania, avait fait.
\VS{12}Ils prirent tous les hommes, et s'en allèrent pour combattre contre Ismaël, fils de Nethania. Ils le trouvèrent près des grandes eaux qui sont à Gabaon.
\VS{13}Quand tout le peuple qui était avec Ismaël vit Jochanan, fils de Karéach, et tous les chefs des armées qui étaient avec lui, ils s'en réjouirent ;
\VS{14}et tout le peuple qu'Ismaël avait emmené captif de Mitspa tourna le visage, et revenant sur leur pas, il s'en alla vers Jochanan, fils de Karéach.
\VS{15}Mais Ismaël, fils de Nethania, échappa avec huit hommes devant Jochanan, et s'en alla chez les Ammonites.
\VS{16}Jochanan, fils de Karéach, et tous les chefs des armées qui étaient avec lui, prirent tout le reste du peuple, et le retirèrent des mains d'Ismaël, fils de Nethania, lorsqu'il l’emmenait captif de Mitspa, après avoir tué Guedalia, fils d'Achikam. Vaillants hommes de guerre, femmes, enfants et eunuques, Jochanan les ramena depuis Gabaon.
\VS{17}Ils s'en allèrent et demeurèrent à l’hôtellerie de Kimham près de Bethléhem, pour se retirer ensuite en Egypte,
\VS{18}à cause des Chaldéens, car ils avaient peur d'eux, parce qu'Ismaël, fils de Nethania, avait tué Guedalia, fils d'Achikam, qui avait été établi sur le pays par le roi de Babylone.
\TextTitle{[Yahweh défend au reste du peuple de se réfugier en Egypte ]}
\Chap{42}
\VerseOne{}Alors tous les chefs des armées, Jochanan, fils de Karéach, Jezania, fils d’Hosée, et tout le peuple, depuis le plus petit jusqu’au plus grand, s'approchèrent,
\VS{2}et dirent à Jérémie, le prophète : Que nos supplications soient favorable devant toi ! Intercède auprès de Yahweh, ton Dieu, pour nous, pour tout ce reste, car de beaucoup de monde que nous étions, nous sommes restés peu, comme tes yeux le voient ;
\VS{3}et que Yahweh, ton Dieu, nous dise le chemin par lequel nous devons marcher, et ce que nous avons à faire !
\VS{4}Jérémie, le prophète, leur répondit : J'entends votre demande ; voici, je vais prier Yahweh, votre Dieu, selon vos paroles ; et je vous déclarerai tout ce que Yahweh vous répondra, je ne vous en cacherai pas un mot.
\VS{5}Et ils dirent à Jérémie : Yahweh soit contre nous un témoin véritable et fidèle, si nous ne faisons pas selon toutes les paroles que Yahweh, ton Dieu, te chargera de nous dire !
\VS{6}Que ce soit du bien ou du mal, nous obéirons à la voix de Yahweh, notre Dieu, vers qui nous t'envoyons, afin qu'il nous arrive du bien, si nous obéissons à la voix de Yahweh, notre Dieu.
\VS{7}Dix jours après, la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie.
\VS{8}Et il appela Jochanan, fils de Karéach, tous les chefs des armées qui étaient avec lui, et tout le peuple, depuis le plus petit jusqu'au plus grand.
\VS{9}Il leur dit : Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël, vers qui vous m'avez envoyé, pour présenter vos supplications devant lui :
\VS{10}Si vous continuez à demeurer dans ce pays, je vous y établirai et je ne vous détruirai pas, je vous planterai et je ne vous arracherai pas ; car je me repens du mal que je vous ai fait.
\VS{11}Ne craignez pas le roi de Babylone, dont vous avez peur ; ne craignez pas, dit Yahweh, car je suis avec vous pour vous sauver et pour vous délivrer de sa main ;
\VS{12}Je vous ferai obtenir miséricorde, et il aura pitié de vous, et vous fera retourner dans votre pays.
\VS{13}Mais si vous dites : Nous ne demeurerons pas dans ce pays, et nous n'écouterons pas la voix de Yahweh, notre Dieu,
\VS{14}en disant : Non, nous irons au pays d'Egypte, où nous ne verrons pas de guerre, où nous n'entendrons pas le son du shofar, où nous ne manquerons pas de pain, et nous demeurerons là,
\VS{15}alors écoutez maintenant la parole de Yahweh, vous les restes de Juda ! Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Si vous tournez le visage pour aller en Egypte, si vous allez pour y demeurer,
\VS{16}l'épée dont vous avez peur vous atteindra là au pays d'Egypte, la famine que vous craignez si fort vous suivra jusqu’en Egypte, et vous y mourrez\FTNT{} (1).
\VS{17}Tous les hommes qui tourneront le visage pour aller en Egypte, afin d'y demeurer, mourront par l'épée, par la famine ou par la peste, et il n’y aura ni survivant ni réchappé, devant les malheurs que je ferai venir sur eux.
\VS{18}Car ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Comme ma colère et ma fureur se sont répandues sur les habitants de Jérusalem, ainsi ma fureur sera versée sur vous, si vous allez en Egypte ; vous serez un sujet d’exécration, d’épouvante, de malédiction et d’opprobre, et vous ne verrez plus ce lieu.
\VS{19}Restes de Juda, Yahweh vous dit : N'allez pas en Egypte ! Sachez certainement que je vous ai avertis aujourd'hui.
\VS{20}Car vous vous êtes séduits vous-mêmes dans vos âmes, quand vous m'avez envoyé vers Yahweh, votre Dieu, en me disant : Intercède pour nous auprès de Yahweh, notre Dieu, et déclare-nous tout ce que Yahweh, notre Dieu, te dira, et nous le ferons.
\VS{21}Je vous l'ai déclaré aujourd'hui ; mais vous n’écoutez pas la voix de Yahweh, votre Dieu, ni rien de tout ce qu’il m’a chargé de vous dire.
\VS{22}Maintenant donc sachez certainement que vous mourrez par l'épée, par la famine ou par la peste, dans le lieu où vous voulez aller pour y demeurer.
\TextTitle{[L'Egypte averti d'un jugement]}
\Chap{43}
\VerseOne{}Lorsque Jérémie eut achevé de prononcer à tout le peuple toutes les paroles de Yahweh, leur Dieu, toutes ces paroles que Yahweh, leur Dieu, l'avait chargé de leur dire,
\VS{2}Azaria, fils d’Hosée, Jochanan, fils de Karéach, et tous ces hommes orgueilleux, dirent à Jérémie : Tu dis un mensonge : Yahweh, notre Dieu, ne t'a pas chargé de nous dire : N'allez pas en Egypte pour y demeurer.
\VS{3}Mais c’est Baruc, fils de Nérija, qui t'incite contre nous, afin de nous livrer entre les mains des Chaldéens, pour nous faire mourir ou pour nous faire transporter à Babylone.
\VS{4}Jochanan, fils de Karéach, tous les chefs des armées, et tout le peuple, n'obéirent pas à la voix de Yahweh, pour demeurer dans le pays de Juda.
\VS{5}Et Jochanan, fils de Karéach, et tous les chefs des armées, prirent tous les restes de Juda, qui étaient revenus de toutes les nations, parmi lesquelles ils avaient été chassés pour demeurer dans le pays de Juda,
\VS{6}les hommes, les femmes, les enfants, les filles du roi, et toutes les personnes que Nebuzaradan, chef des gardes, avait laissées avec Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan, et aussi Jérémie, le prophète, et Baruc, fils de Nérija.
\VS{7}Ils entrèrent au pays d'Egypte, car ils n'obéirent pas à la voix de Yahweh, et ils vinrent jusqu'à Tachpanès.
\VS{8}Alors la parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, à Tachpanès, en disant :
\VS{9}Prends dans ta main de grandes pierres, et cache-les dans l'argile du four à briques qui est à l'entrée de la maison de Pharaon à Tachpanès, sous les yeux des Juifs ;
\VS{10}et tu leur diras : Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, j’enverrai chercher Nebucadnetsar, roi de Babylone, mon serviteur, et je mettrai son trône sur ces pierres que j'ai cachées, et il étendra son dais sur elles.
\VS{11}Il viendra, et il frappera le pays d'Egypte. A la mort ceux qui sont à la mort, à la captivité ceux qui sont à la captivité, à l’épée ceux qui sont à l’épée\FTNT{} (1) !
\VS{12}J'allumerai le feu aux maisons des dieux d'Egypte ; Nebucadnetsar les brûlera, il emmènera captifs ceux d'Egypte, et il s’enveloppera du pays d'Egypte, comme le berger s'enveloppe de son vêtement, et il en sortira en paix\FTNT{} (2).
\VS{13}Il brisera aussi les statues de Beth-Schémesch au pays d'Egypte, et il brûlera par le feu les maisons des dieux d'Egypte.
\TextTitle{[Message aux juifs d'Egypte]
\\(Jé. 43:8-13)}
\Chap{44}
\VerseOne{}La parole qui fut adressée à Jérémie sur tous les Juifs qui demeuraient au pays d'Egypte, qui habitaient à Migdol, à Tachpanès, à Noph, et au pays de Pathros, en disant :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Vous avez vu tous les malheurs que j'ai fait venir sur Jérusalem et sur toutes les villes de Juda : Voici, elles ne sont plus aujourd'hui que des ruines, et personne n'y habite,
\VS{3}à cause des méchancetés qu'ils ont faits pour m'irriter, en allant brûler de l’encens pour servir d'autres dieux, qu’ils n'ont pas connu, ni eux, ni vous, ni vos pères.
\VS{4}Je vous ai envoyé tous mes serviteurs, les prophètes, je les ai envoyés dès le matin, pour vous dire : Ne faites pas maintenant cette chose abominable que je hais.
\VS{5}Mais ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l’oreille pour se détourner de leur méchanceté, afin de ne pas faire brûler de l’encens à d'autres dieux.
\VS{6}Alors ma fureur et ma colère se sont répandues sur eux, et ont embrasé les villes de Juda et les rues de Jérusalem, qui ne sont plus que ruines et désolation, comme on le voit aujourd'hui.
\VS{7}Maintenant donc, ainsi parle Yahweh, le Dieu des armées, le Dieu d'Israël : Pourquoi faites-vous ce grand mal contre vos âmes, pour vous faire exterminer du milieu de Juda, hommes et femmes, petits enfants et ceux qui tètent, afin qu'on ne vous laisse aucun reste ?
\VS{8}Pourquoi m'irritez-vous par les œuvres de vos mains, en brûlant de l’encens à d'autres dieux au pays d'Egypte, où vous êtes venus pour y demeurer, afin de vous faire exterminer et d’être un objet de malédiction et d’opprobre parmi toutes les nations de la terre ?
\VS{9}Avez-vous oublié les crimes de vos pères, les crimes des rois de Juda, les crimes de leurs femmes, vos propres crimes et les crimes de vos femmes, commis dans le pays de Juda et dans les rues de Jérusalem ?
\VS{10}Jusqu’à ce jour, ils ne se sont pas humiliés, ils n'ont pas eu de crainte, ils n'ont pas marché dans ma loi ni dans mes ordonnances, que j’ai mises devant vous et devant vos pères.
\VS{11}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je tourne ma face contre vous pour vous faire du mal, et pour exterminer tout Juda\FTNT{} (1).
\VS{12}Je prendrai les restes de Juda qui ont tourné le visage pour aller au pays d'Egypte afin d’y demeurer ; ils seront tous consumés, ils tomberont dans le pays d'Egypte ; ils seront consumés par l'épée, par la famine, depuis le plus petit jusqu’au plus grand ; ils mourront par l'épée et par la famine ; et ils seront un sujet d’exécration, d’épouvante, de malédiction et d’opprobre.
\VS{13}Je punirai ceux qui demeurent au pays d'Egypte, comme j'ai puni Jérusalem, par l'épée, par la famine, et par la peste.
\VS{14}Il n'y aura ni réchappé ni survivant parmi les restes de Juda qui sont venus pour demeurer au pays d'Egypte, pour retourner au pays de Juda, où ils portent le désir de retourner s’établir ; car ils n’y retourneront pas, sinon quelques réchappés.
\VS{15}Tous les hommes qui savaient que leurs femmes brûlaient de l’encens à d'autres dieux, toutes les femmes qui se tenaient là en grande compagnie, et tout le peuple qui demeurait au pays d'Egypte, à Pathros, répondirent à Jérémie, en disant :
\VS{16}Quant à la parole que tu nous as dite au nom de Yahweh, nous ne t'écouterons pas.
\VS{17}Mais nous ferons assurément selon toute parole qui est sortie de notre bouche, brûler de l’encens à la reine des cieux\FTNT{} (2), et lui faire des libations, comme nous l’avons fait, nous et nos pères, nos rois et nos chefs, dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem. Alors nous étions rassasiés de pain, nous étions heureux, et nous ne voyions pas le malheur\FTNT{} (3).
\VS{18}Mais depuis le temps que nous avons cessé de brûler de l’encens à la reine des cieux et de lui faire des libations, nous avons manqué de tout, et nous avons été consumés par l'épée et par la famine…
\VS{19}D’ailleurs, lorsque nous brûlons de l’encens à la reine des cieux et que nous lui faisions des libations, est-ce à l'insu de nos maris que nous lui faisons des gâteaux sur lesquels elle est représentée et que nous lui faisons des libations ?
\VS{20}Alors Jérémie parla à tout le peuple, aux hommes, aux femmes, et à tous ceux qui lui avaient donné cette réponse, et leur dit :
\VS{21}Yahweh ne s'est-il pas souvenu, ne lui est-il pas monté à cœur l’encens que vous avez brûlé dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem, vous et vos pères, vos rois et vos chefs, et le peuple du pays ?
\VS{22}Yahweh n'a pas pu le supporter davantage, à cause de la méchanceté de vos actions, à cause des abominations que vous avez faites ; et votre pays est devenu une ruine, un désert et un objet de malédiction, sans que personne y habite, comme on le voit aujourd'hui.
\VS{23}C’est parce que vous avez brûlé de l’encens et que vous avez péché contre Yahweh, parce que vous n'avez pas écouté la voix de Yahweh, et que vous n'avez pas marché dans sa loi, ni dans ses ordonnances, ni dans ses témoignages, c’est pour cela que ces malheurs vous sont arrivés, comme on le voit aujourd'hui.
\VS{24}Jérémie dit à tout le peuple et à toutes les femmes : Vous tous de Juda, qui êtes au pays d'Egypte, écoutez la parole de Yahweh !
\VS{25}Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël, en disant : Vous et vos femmes, vous avez parlé de vos bouches et accompli de vos mains, en disant : Certainement, nous accomplirons nos vœux que nous avons faits, brûler de l’encens à la reine des cieux, et lui faire des libations. Vous avez entièrement accompli vos vœux, vous les avez effectués très exactement.
\VS{26}C'est pourquoi, écoutez la parole de Yahweh, vous tous de Juda, qui demeurez au pays d'Egypte ! Voici, je le jure par mon grand Nom, dit Yahweh, mon Nom ne sera plus invoqué par la bouche d'aucun homme de Juda, et dans tout le pays d'Egypte aucun ne dira : Le Seigneur Yahweh est vivant !
\VS{27}Voici, je veillerai sur eux pour faire du mal et non du bien ; et tous les hommes de Juda qui sont dans le pays d'Egypte seront consumés par l'épée et par la famine, jusqu’à ce qu'ils soient exterminés\FTNT{} (4).
\VS{28}Ceux qui échapperont à l'épée, retourneront du pays d'Egypte au pays de Juda en petit nombre. Mais tout le reste de Juda, tous ceux qui sont venus dans le pays d'Egypte pour y demeurer, sauront quelle est la parole qui s'accomplira, la mienne ou la leur.
\VS{29}Et ceci sera pour vous le signe, dit Yahweh, que je vous punirai dans ce lieu, afin que vous sachiez que mes paroles s’accompliront infailliblement pour votre malheur.
\VS{30}Ainsi parle Yahweh : Voici, je livrerai Pharaon Hophra, roi d'Egypte, entre les mains de ses ennemis, entre les mains de ceux qui cherchent sa vie, comme j'ai livré Sédécias, roi de Juda, entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, son ennemi, et qui cherchait sa vie.
\TextTitle{[La vision de Yahweh expliquée à Baruc]}
\Chap{45}
\VerseOne{}La parole que Jérémie, le prophète, adressa à  Baruc, fils de Nérija, quand il écrivit dans un livre ces paroles, sous la dictée de Jérémie, la quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda. Il dit :
\VS{2}Ainsi parle Yahweh, le Dieu d'Israël, sur toi, Baruc :
\VS{3}Tu dis : Malheur à moi ! Car Yahweh ajoute le chagrin à ma douleur ; je me suis lassé en soupirant, et je ne trouve pas de repos.
\VS{4}Dis-lui : Ainsi parle Yahweh : Voici, je vais détruire ce que j'ai bâti, et arracher ce que j'ai planté, à savoir tout ce pays.
\VS{5}Et toi, chercherais-tu de grandes choses ? Ne les cherche pas ! Car voici, je vais faire venir le malheur sur toute chair, dit Yahweh ; je te donnerai ta vie pour butin, dans tous les lieux où tu iras.
\TextTitle{[Prophétie contre l'Egypte]}
\Chap{46}
\VerseOne{}La parole de Yahweh qui fut adressée à Jérémie, le prophète, sur les nations.
\VS{2}Sur l'Egypte. Sur l'armée de Pharaon Neco, roi d'Egypte, qui était près du fleuve de l’Euphrate, à Carkemisch, et qui fut battue par Nebucadnetsar, roi de Babylone, la quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda\FTNT{} (1).
\VS{3}Préparez le petit bouclier et le grand bouclier, et approchez-vous pour la bataille !
\VS{4}Attelez les chevaux, montez, cavaliers ! Présentez-vous avec vos casques, polissez vos lances, revêtez l’armure !
\VS{5}Que vois-je ? Ils sont effrayés, ils reviennent en arrière ; leurs hommes vaillants sont battus ; ils prennent la fuite sans regarder derrière eux… La terreur est de toutes parts,  dit Yahweh.
\VS{6}Que l'homme le plus léger ne trouve aucun salut dans la fuite, que le plus vaillant n’échappe pas\FTNT{} (2) ! Au nord, sur les courants de l'Euphrate, ils chancellent, ils tombent .
\VS{7}Qui est celui-ci qui monte comme le Nil et dont les eaux sont agitées comme les fleuves ?
\VS{8}C'est l'Egypte. Elle monte comme le Nil, et ses eaux sont agitées comme les fleuves. Elle dit : Je monterai, je couvrirai la terre, je détruirai les villes et leurs habitants.
\VS{9}Montez, chevaux ! Agissez en insensés, chars ! Que les hommes vaillants sortent, ceux d’Ethiopie et de Puth qui manient le bouclier, et ceux de  Lud qui manient et tendent l'arc\FTNT{} (3) !
\VS{10}Ce jour est au Seigneur, à Yahweh des armées ; c’est un jour de vengeance, où il se venge de ses ennemis. L'épée dévore, elle se rassasie, elle s’enivre de leur sang. Car il y a des sacrifices pour le Seigneur, Yahweh des armées, dans le pays du nord, sur le fleuve de l’Euphrate\FTNT{} (4).
\VS{11}Monte en Galaad, prends du baume, vierge, fille de l'Egypte ! En vain tu multiplies les remèdes, il n'y a pas de guérison pour toi\FTNT{} (5).
\VS{12}Les nations apprennent ta honte, et tes cris remplissent la terre, car les hommes forts chancellent l’un sur l’autre, ils tombent tous deux ensemble.
\VS{13}La parole que Yahweh prononça à Jérémie, le prophète, sur la venue de Nebucadnetsar, roi de Babylone, pour frapper le pays d'Egypte :
\VS{14}Annoncez-le en Egypte, et faites-le entendre à Migdol, à Noph, et à Tachpanès ! Dites : Lève-toi, prépare-toi, car l'épée dévore ce qui est autour de toi !
\VS{15}Pourquoi tes vaillants hommes sont-ils emportés ? Ils ne tiennent pas ferme, car Yahweh les pousse.
\VS{16}Il en fait chanceler un grand nombre ; chacun tombe sur son compagnon, et ils disent : Levons-nous, retournons vers notre peuple, au pays de notre naissance, loin de l'épée destructrice !
\VS{17}Là, on s’écrie : Pharaon, roi d’Egypte, ce n'est qu’un bruit ; il a laissé passer le temps fixé.
\VS{18}Je suis vivant ! dit le Roi, dont le Nom est Yahweh des armées ; comme le Thabor entre les montagnes, comme le Carmel qui s’avance dans la mer, ainsi il viendra.
\VS{19}Habitante, fille de l'Egypte, fais tes bagages pour la captivité ! Car Noph sera un désert, elle sera brûlée, elle n’aura plus d'habitants.
\VS{20}L'Egypte est une très belle génisse… Le taon vient du nord, il vient...
\VS{21}Et ses mercenaires aussi sont au milieu d’elle comme des veaux engraissés. Et eux aussi tournent le dos, ils fuient tous sans résister. Car le jour de leur malheur, le temps de leur châtiment est venu sur eux.
\VS{22}Sa voix se fait entendre comme celle du serpent ; car ils marchent avec une puissante armée, ils viennent contre elle avec des haches, comme des bûcherons.
\VS{23}Ils coupent sa forêt, dit Yahweh, bien qu’elle soit impénétrable ; car leur armée est en plus grand nombre que les sauterelles, on ne saurait la compter.
\VS{24}La fille de l’Egypte est confuse, elle est livrée entre les mains du peuple du nord.
\VS{25}Yahweh des armées, le Dieu d'Israël, dit : Voici, je vais punir Amon de No, Pharaon, l'Egypte, ses dieux et ses rois, Pharaon et ceux qui se confient en lui.
\VS{26}Je les livrerai entre les mains de ceux qui cherchent leur vie, entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, et entre les mains de ses serviteurs ; mais après cela, l’Egypte sera habitée comme aux jours d’autrefois, dit Yahweh.
\VS{27}Et toi, Jacob, mon serviteur, ne crains pas ; ne t’épouvante pas Israël ! Car voici, je te sauverai de la terre lointaine, je sauverai ta postérité du pays de leur captivité ; Jacob reviendra, il sera en repos et sera en paix, et il n'y aura personne pour le troubler.
\VS{28}Toi, Jacob, mon serviteur, ne crains pas ! dit Yahweh ; car je suis avec toi. J’anéantirai toutes les nations parmi lesquelles je t'ai chassé, mais je ne t’anéantirai pas ; je te châtierai avec justice, je ne puis te laisser impuni.
\TextTitle{[Prophétie contre la Philistie et la Phénicie]}
\Chap{47}
\VerseOne{}La parole de Yahweh, qui fut adressée à Jérémie, le prophète, sur les Philistins, avant que Pharaon frappe Gaza.
\VS{2}Ainsi parle Yahweh : Voici des eaux montent du nord, elles sont comme un torrent qui déborde ; elles inondent le pays et ce qu’il contient, les villes et leurs habitants. Les hommes poussent des cris, et tous les habitants du pays se lamentent,
\VS{3}à cause du bruit des battements de sabots de ses puissants chevaux, du bruit de ses chars et au son de ses roues ; les pères ne se tournent pas vers leurs fils, tant les mains sont affaiblies,
\VS{4}parce que le jour vient où seront détruits tous les Philistins, exterminés tout le reste de ceux qui servaient de secours à Tyr et à Sidon ; car Yahweh va détruire les Philistins, les restes de l'île de Caphtor.
\VS{5}Gaza est devenue chauve, Askalon est perdue, le reste de leur plaine aussi. Jusqu’à quand te feras-tu des incisions ?
\VS{6}Ah ! Epée de Yahweh, quand te reposeras-tu ? Rentre dans ton fourreau, repose-toi, et sois tranquille !
\VS{7}Mais comment te reposerais-tu ? Car Yahweh lui donne ses ordres, il l'a assignée contre Askalon et contre le rivage de la mer.
\TextTitle{[Prophétie sur Moab]}
\Chap{48}
\VerseOne{}Sur Moab. Ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Malheur à Nebo, car elle est dévastée ! Kirjathaïm est honteuse, elle est prise ; Misgab est honteuse et brisée.
\VS{2}La louange n'est plus à Moab ; à Hesbon, on projette du mal contre elle : Allons, exterminons-le, qu'il ne soit plus une nation ! Toi aussi, Madmen, tu seras détruite ; l'épée marche derrière toi.
\VS{3}Des cris partent de Choronaïm ; c'est un ravage, une grande ruine.
\VS{4}Moab est brisé ! On entend les cris des plus jeunes.
\VS{5}Il s'élève des pleurs sur la colline de Luchith, et des cris de détresse s'entendent à la descente de Choronaïm\FTNT{} (1).
\VS{6}Fuyez, sauvez vos vies, et soyez comme un misérable dans le désert !
\VS{7}Parce que tu t'es confié dans tes ouvrages, et dans tes trésors, tu seras pris, et Kemosch sortira en captivité, avec ses sacrificateurs et ses chefs\FTNT{} (2).
\VS{8}Le dévastateur entrera dans toutes les villes, et aucune ville n'échappera ; la vallée périra et la plaine sera détruite, comme Yahweh l’a dit.
\VS{9}Donnez des ailes à Moab, et qu'il parte en volant ! Ses villes seront réduites en désert, elles n'auront plus d'habitants.
\VS{10}Maudit soit celui qui fait l'œuvre de Yahweh avec négligence, maudit soit celui qui garde son épée pour répandre le sang !
\VS{11}Moab était tranquille depuis sa jeunesse, il reposait sur sa lie, il n'était pas vidé de vase en vase, et il n'allait pas en captivité. C'est pourquoi son goût lui est resté, et son odeur ne s'est pas changée.
\VS{12}Mais voici, les jours viennent, dit Yahweh, où je lui enverrai des gens qui le transvaseront, qui videront ses vases, et qui briseront ses outres.
\VS{13}Moab aura honte à cause de Kemosch, comme la maison d'Israël a eu honte à cause de Béthel, qui était sa confiance.
\VS{14}Comment dites-vous : Nous sommes de vaillants hommes, des soldats prêts à combattre ?
\VS{15}Moab est dévasté, et chacune de ses villes monte en fumée, l'élite de sa jeunesse est descendue pour être égorgée, dit le Roi, dont le nom est Yahweh des armées.
\VS{16}La calamité de Moab est proche, son malheur se hâte grandement.
\VS{17}Agitez-vous autour de lui, vous tous qui connaissez son nom ! Dites : Comment ce sceptre puissant a-t-il été brisé, ce bâton majestueux ?
\VS{18}Toi qui habites chez la fille de Dibon, descends de ta gloire, et assieds-toi dans un lieu desséché ! Car le dévastateur de Moab monte contre toi, il détruit tes forteresses.
\VS{19}Habitante d'Aroër, tiens-toi sur le chemin, et regarde ! Interroge celui qui s'enfuit, celui qui s'échappe, et dis : Qu'est-il arrivé ?
\VS{20}Moab est honteux, car il est brisé. Poussez des gémissements et des cris\FTNT{} (3) ! Rapportez dans Arnon que Moab est dévasté!
\VS{21}Le jugement est venu sur le pays de la plaine, sur Holon, sur Jahats, sur Méphaath,
\VS{22}sur Dibon, sur Nebo, sur Beth-Diblathaïm,
\VS{23}sur Kirjathaïm, sur Beth-Gamul, sur Beth-Meon,
\VS{24}sur Kerijoth, sur Botsra, sur toutes les villes du pays de Moab, éloignées et proches.
\VS{25}La force de Moab est abattue, et son bras est brisé, dit Yahweh.
\VS{26}Enivrez-le, car il s'est élevé contre Yahweh ! Que Moab se roule dans son vomissement et qu'il devienne un sujet de moquerie !
\VS{27}Israël n'a-t-il pas été pour toi un objet de moquerie ? Avait-il été trouvé parmi les voleurs, pour que tu ne dises des paroles qu'en secouant la tête ?
\VS{28}Habitants de Moab, quittez les villes, et demeurez dans les rochers ! Soyez comme les colombes qui font leur nid aux côtés de l'entrée des cavernes !
\VS{29}Nous entendons l'extrême orgueil de Moab, son arrogance, sa fierté, et son cœur hautain\FTNT{} (4).
\VS{30}Je connais, dit Yahweh, sa présomption et ses vains discours, et ses méchantes œuvres.
\VS{31}C’est pourquoi je hurle sur Moab, je crie sur Moab tout entier ; on gémit sur les gens de Kir-Hérès.
\VS{32}Vigne de Sibma, je pleure sur toi plus que je n'ai pleuré pour Jaezer ; tes rameaux allaient au-delà de la mer, ils atteignaient la mer de Jaezer ; le dévastateur s'est jeté sur tes fruits d'été et sur ta vendange.
\VS{33}La joie et l'allégresse se sont retirées loin des campagnes et du pays de Moab ; j'ai fait cesser le vin des cuves ; on ne foule plus gaîment au pressoir ; il y a des cris de guerre, et non des cris de joie\FTNT{} (5).
\VS{34}Les cris de Hesbon retentissent jusqu’à Elealé, et ils font entendre leurs cris jusqu’à Jahats, depuis Tsoar jusqu'à Choronaïm, jusqu'à Eglath-Schelischija ; car les eaux de Nimrim sont aussi ravagées.
\VS{35}Je veux en finir dans Moab, dit Yahweh, avec celui qui monte sur les hauts lieux, et qui brûle de l'encens à ses dieux.
\VS{36}C'est pourquoi mon cœur gémit sur Moab comme une flûte, mon cœur gémit comme une flûte sur ceux de Kir-Hérès, parce que tous les biens qu'ils ont acquis ont péri.
\VS{37}Car toutes les têtes sont chauves, toutes les barbes sont coupées ; et il y a des incisions sur toutes les mains, et sur les reins des sacs.
\VS{38}Il y a des lamentations sur tous les toits de Moab et dans ses places, parce que j'ai brisé Moab comme un vase auquel on ne prend nul plaisir, dit Yahweh.
\VS{39}Comme il est brisé ! Poussez des gémissements ! Comme Moab tourne honteusement le dos ! Moab devient un objet de moquerie et de frayeur pour tous ceux qui sont autour de lui.
\VS{40}Car ainsi parle Yahweh : Voici, il vole comme un aigle, et il étend ses ailes sur Moab.
\VS{41}Kerijoth est prise, les forteresses sont saisies, et le cœur des hommes forts de Moab est en ce jour comme le cœur d'une femme qui est en travail.
\VS{42}Moab sera exterminé, il ne sera plus un peuple, parce qu'il s'est élevé contre Yahweh.
\VS{43}Habitant de Moab, la terreur, la fosse, et le filet sont sur toi ! dit Yahweh.
\VS{44}Celui qui s'enfuit devant la terreur tombe dans la fosse, et celui qui remonte de la fosse se prend au filet ; car je fais venir sur lui, sur Moab, l'année de son châtiment, dit Yahweh\FTNT{} (6).
\VS{45}À l'ombre de Hesbon, ceux qui s'enfuient s'arrêtent sans force ; mais le feu sort de Hesbon, une flamme du milieu de Sihon ; elle dévore les flancs de Moab, et le sommet de la tête des fils du tumulte\FTNT{} (7).
\VS{46}Malheur à toi, Moab ! Le peuple de Kemosch est perdu ! Car tes fils sont enlevés et emmenés captifs, et tes filles captives.
\VS{47}Toutefois, je ramènerai les captifs de Moab, aux derniers jours, dit Yahweh. Là est le jugement de Moab.
\TextTitle{[Prophétie sur Ammon]}
\Chap{49}
\VerseOne{}Sur les fils d'Ammon. Ainsi parle Yahweh : Israël n'a-t-il pas de fils ? N'a-t-il pas d'héritier ? Pourquoi donc Malcom hérite-t-il de Gad, et pourquoi son peuple demeure-t-il dans ses villes ?
\VS{2}C'est pourquoi, les jours viennent, dit Yahweh, où je ferai entendre le cri de guerre contre Rabbath des fils d'Ammon ; elle sera réduite en un monceau de ruines, et les villes de son ressort seront brûlées par le feu ; Israël possédera ceux qui l'auront possédé, dit Yahweh.
\VS{3}Hurle, ô Hesbon, car Aï est dévastée ! Poussez des cris, filles de Rabba, ceignez-vous de sacs, lamentez-vous, courez ça et là le long des murailles ! Car Malcom s'en va en captivité avec ses sacrificateurs et ses chefs.
\VS{4}Pourquoi te glorifies-tu de tes vallées ? Ta vallée se fond, fille rebelle, qui te confiais dans tes trésors : Qui viendra contre moi ?
\VS{5}Voici, je fais venir sur toi la terreur, dit le Seigneur, Yahweh des armées, de tous les alentours ; vous serez chassés chacun çà et là, et il n'y aura personne qui rassemblera les fuyards.
\VS{6}Mais après cela, je ramènerai les captifs des fils d'Ammon, dit Yahweh.
\TextTitle{[Prophétie sur Edom]}
\VS{7}Sur Edom. Ainsi parle Yahweh des armées : N'y a-t-il plus de sagesse dans Théman ? Le conseil a-t-il manqué aux hommes intelligents ? Leur sagesse s'est-elle évanouie\FTNT{} (1) ?
\VS{8}Fuyez, tournez le dos, demeurez dans les cavernes, habitants de Dedan ! Car je fais venir la détresse sur Esaü, le temps de son châtiment.
\VS{9}Si des vendangeurs entrent chez toi, ne laissent-ils rien à grappiller ? Si des voleurs viennent de nuit, ils ne pillent que ce qu'ils peuvent.
\VS{10}Mais je dépouillerai Esaü, je découvrirai ses lieux secrets, il ne pourra se cacher ; sa postérité, ses frères, et ses voisins, périront, et il ne sera plus.
\VS{11}Laisse tes orphelins, je les ferai vivre, et que tes veuves se confient en moi !
\VS{12}Car ainsi parle Yahweh : Voici, ceux dont le jugement n’était pas de boire la coupe, la boiront certainement ; et toi, tu resterais impuni ! Tu ne resteras pas impuni, tu la boiras.
\VS{13}Car je le jure par moi-même, dit Yahweh, que Botsra sera un objet de désolation, d’opprobre, de dévastation, et de malédiction, et que toutes ses villes deviendront des ruines éternelles.
\VS{14}J'ai entendu de Yahweh une nouvelle, et un messager a été envoyé parmi les nations : Assemblez-vous, et venez contre elle ! Levez-vous pour la guerre !
\VS{15}Car voici, je te rendrai petit entre les nations, méprisé entre les hommes.
\VS{16}Mais ta présomption, l'orgueil de ton cœur t'a séduit, toi qui habites dans le creux des rochers, et qui occupes le sommet des collines. Quand tu aurais élevé ton nid comme l'aigle, je t'en ferai descendre, dit Yahweh.
\VS{17}Edom sera un objet de désolation ; quiconque passera près de lui sera étonné, et sifflera à cause de toutes ses plaies.
\VS{18}Comme Sodome et Gomorrhe et les villes voisines qui furent détruites, dit Yahweh, il ne sera plus habité par des hommes, il ne sera le séjour d'aucun fils d'homme...\FTNT{} (2)
\VS{19}Voici, il monte comme un lion des rives orgueilleuses du Jourdain, vers la demeure forte ; soudain, j'en ferai fuir Edom, et j'établirai sur elle celui que j'ai choisi. Car qui est semblable à moi ? Qui me donnera des ordres ? Et quel est le chef qui me résistera en face\FTNT{} (3) ?
\VS{20}C'est pourquoi écoutez le conseil que Yahweh a donné contre Edom, et les desseins qu'il a projetés contre les habitants de Théman ! Certainement, on les traînera comme les plus petits du troupeau, certainement on dévastera leur demeure.
\VS{21}La terre tremble au bruit de leur chute ; le bruit de leur cri se fait entendre jusqu'à la mer Rouge...
\VS{22}Voici, il monte comme un aigle, il vole, il étend ses ailes sur Botsra, et le cœur des hommes forts d'Edom est en ce jour comme le cœur d'une femme en travail.
\TextTitle{[Prophétie sur Damas]
\\(la Syrie)}
\VS{23}Sur Damas. Hamath et Arpad sont honteuses parce qu'elles ont entendu des mauvaises nouvelles, elles tremblent ; il y a une tourmente dans la mer qui ne peut se calmer.
\VS{24}Damas est défaillante, elle se tourne pour fuir, et la panique la saisit ; l'angoisse et les douleurs la saisissent comme une femme qui enfante.
\VS{25}Ah ! Elle n'est pas abandonnée, la ville glorieuse, ma ville de plaisance !
\VS{26}C'est pourquoi ses jeunes gens tomberont dans les places, et tous ses hommes de guerre périront en ce jour, dit Yahweh des armées.
\VS{27}Je mettrai le feu à la muraille de Damas, qui dévorera les palais de Ben-Hadad.
\TextTitle{[Prophétie sur Kédar (les Arabes) et Hatsor]}
\VS{28}Sur Kédar et les royaumes de Hatsor, que Nebucadnetsar, roi de Babylone, frappa. Ainsi parle Yahweh : Levez-vous, montez vers Kédar, et détruisez les fils d'orient !
\VS{29}On prendra leurs tentes et leurs troupeaux, on prendra leurs tentes, tous leurs bagages et leurs chameaux, et l'on jettera de toutes parts contre eux des cris de terreur.
\VS{30}Fuyez, fuyez de toutes vos forces, cherchez une demeure dans les cavernes, vous habitants de Hatsor ! dit Yahweh ; car Nebucadnetsar, roi de Babylone, a pris une résolution contre vous, il a imaginé un plan contre vous.
\VS{31}Levez-vous, montez vers la nation tranquille qui habite en sécurité, dit Yahweh ; elle n'a ni portes ni barres, elle habite seule\FTNT{} (4).
\VS{32}Leurs chameaux seront au pillage, et la multitude de leur bétail sera une proie ; je les disperserai à tout vent, vers ceux qui se coupent le coin de la barbe, et je ferai venir de tous les côtés leur détresse, dit Yahweh.
\VS{33}Hatsor sera le repaire des serpents, un désert pour toujours ; personne n’y habitera, et aucun fils d'homme n'y séjournera.
\TextTitle{[Prophétie sur Elam]}
\VS{34}La parole de Yahweh fut adressée à Jérémie, le prophète, sur Elam, au commencement du règne de Sédécias, roi de Juda, en disant :
\VS{35}Ainsi parle Yahweh des armées : Voici, je vais briser l'arc d'Elam, qui est sa principale force\FTNT{} (5).
\VS{36}Je ferai venir contre Elam les quatre vents des quatre extrémités des cieux, je les disperserai par tous ces vents ; et il n'y aura pas une nation où ne viennent ceux qui seront chassés d'Elam éternellement.
\VS{37}Je ferai trembler les habitants d'Elam devant leurs ennemis, et devant ceux qui cherchent leur vie, je ferai venir le malheur sur eux, l'ardeur de ma colère, dit Yahweh, et j'enverrai l'épée après eux, jusqu’à ce que je les aie consumés.
\VS{38}Je mettrai mon trône dans Elam, et j'en détruirai les rois et les chefs, dit Yahweh.
\VS{39}Mais dans les derniers jours, je ramènerai les captifs d'Elam, dit Yahweh.
\TextTitle{[Prophétie sur Babylone]}
\Chap{50}
\VerseOne{}La parole que Yahweh prononça sur Babylone, sur le pays des Chaldéens, par le moyen de Jérémie, le prophète :
\VS{2}Annoncez-le parmi les nations, entendez-le, levez une bannière ! Entendez-le, ne le cachez pas ! Dites : Babylone est prise ! Bel est confus, Merodac est brisé ! Ses idoles sont confuses et brisées\FTNT{} (1) !
\VS{3}Car une nation monte contre elle du nord, qui mettra son pays en ruines, il n'y aura plus personne qui y habite ; les hommes et les bêtes fuient, ils s'en vont.
\VS{4}En ces jours, et en ce temps-là, dit Yahweh, les fils d'Israël et les fils de Juda viendront ensemble ; ils marcheront en pleurant, et en cherchant Yahweh, leur Dieu.
\VS{5}Ils demanderont la route de Sion, ils tourneront leur visage vers elle : Venez, attachez-vous à Yahweh, par une alliance éternelle qui ne soit jamais oubliée !
\VS{6}Mon peuple était comme un troupeau de brebis perdues ; leurs bergers les égaraient, les rendaient errantes par les montagnes ; elles allaient de montagne en colline, oubliant leur bercail\FTNT{} (2).
\VS{7}Tous ceux qui les trouvaient les dévoraient, et leurs ennemis disaient : Nous ne sommes coupables d'aucun mal, parce qu'ils ont péché contre Yahweh, contre la demeure de la justice, contre Yahweh, l'espérance de leurs pères.
\VS{8}Fuyez du milieu de Babylone, sortez du pays des Chaldéens, et soyez comme les boucs qui vont devant le troupeau\FTNT{} (3) !
\VS{9}Car voici, je vais susciter et faire monter contre Babylone une multitude de grandes nations du pays du nord ; elles se rangeront en bataille contre elle, de sorte qu'elle sera prise ; leurs flèches font des ravages comme celles d'un habile guerrier qui ne retourne pas à vide\FTNT{} (4).
\VS{10}Et la Chaldée sera abandonnée au pillage ; tous ceux qui la pilleront seront rassasiés, dit Yahweh.
\VS{11}Oui, réjouissez-vous, soyez dans l'allégresse, vous qui avez pillé mon héritage ! Oui, bondissez comme une génisse qui est dans l'herbe, hennissez comme de puissants chevaux !
\VS{12}Votre mère est fort honteuse, celle qui vous a enfantés rougit de honte ; voici, elle est la dernière entre les nations, c'est un désert, un pays sec et aride.
\VS{13}Elle ne sera plus habitée à cause de la colère de Yahweh, elle ne sera plus qu'une désolation. Quiconque passera près de Babylone sera étonné et sifflera à cause de toutes ses plaies.
\VS{14}Rangez-vous en bataille contre Babylone, mettez-vous tout alentour vous tous qui tendez l'arc ! Tirez contre elle, n'épargnez pas les flèches ! Car elle a péché contre Yahweh.
\VS{15}Poussez des cris de guerre contre elle tout alentour ! Elle tend les mains ; ses fondements tombent ; ses murs sont renversés. Car c'est ici la vengeance de Yahweh. Vengez-vous sur elle ! Faites-lui comme elle a fait\FTNT{} (5) !
\VS{16}Retranchez de Babylone le semeur, et celui qui manie la faucille au temps de la moisson ! Devant l'épée de l'oppresseur, que chacun se tourne vers son peuple, que chacun s'enfuie vers son pays.
\VS{17}Israël est comme une brebis égarée que les lions ont chassée ; le roi d'Assyrie l'a dévorée le premier ; mais ce dernier, Nebucadnetsar, roi de Babylone, lui a brisé les os.
\VS{18}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : Voici, je punirai le roi de Babylone et son pays, comme j'ai puni le roi d'Assyrie\FTNT{} (6).
\VS{19}Je ramènerai Israël dans sa demeure ; il paîtra au Carmel et au Basan, et son âme se rassasiera sur la montagne d'Ephraïm et de Galaad.
\VS{20}En ces jours, et en ce temps-là, dit Yahweh, on cherchera l'iniquité d'Israël, mais il n'y en aura pas, les péchés de Juda ne seront pas trouvés ; car je pardonnerai au reste que j'aurai fait demeurer.
\VS{21}Monte contre ce pays doublement rebelle, contre les habitants, et châtie-les ! Massacre, extermine-les ! dit Yahweh, fais selon toutes les choses que je t'ai ordonnées.
\VS{22}Des cris de guerre retentissent dans le pays, et la ruine est grande.
\VS{23}Eh quoi ! Il est rompu, brisé, le marteau de toute la terre ! Babylone est réduite en une désolation parmi les nations !
\VS{24}Je t'ai tendu un piège, et tu as été prise, Babylone, et tu n'en savais rien ; tu as été trouvée, et même attrapée, parce que tu as lutté contre Yahweh.
\VS{25}Yahweh a ouvert son arsenal et en a sorti les armes de sa colère ; c'est là une œuvre du Seigneur, de Yahweh des armées, dans le pays des Chaldéens.
\VS{26}Venez de toutes parts dans Babylone, ouvrez ses greniers, faites-y des monceaux, comme des tas de gerbes, et détruisez-la ! Qu'il ne reste plus rien d'elle !
\VS{27}Tuez tous ses taureaux et qu'ils descendent à l'abattage ! Malheur à eux ! Car le jour est venu, le temps de leur châtiment.
\VS{28}Ecoutez la voix de ceux qui s'enfuient, de ceux qui sont échappés du pays de Babylone pour annoncer dans Sion la vengeance de Yahweh, notre Dieu, la vengeance de son temple !
\VS{29}Appelez les archers contre Babylone, vous tous qui tendez l'arc ! Campez-vous contre elle tout alentour, que personne n'échappe, rendez-lui selon ses œuvres, faites-lui selon tout ce qu'elle a fait ! Car elle s'est fièrement élevée contre Yahweh, contre le Saint d'Israël\FTNT{} (7).
\VS{30}C'est pourquoi ses jeunes gens tomberont dans les places, et tous ses hommes de guerre périront en ce jour, dit Yahweh.
\VS{31}Voici, j'en veux à toi, orgueilleuse ! dit le Seigneur, Yahweh des armées ; car ton jour est venu, le temps de ton châtiment.
\VS{32}L’orgueilleuse chancellera et tombera, et il n'y aura personne pour la relever ; je mettrai le feu à ses villes, et il dévorera tous ses environs.
\VS{33}Ainsi parle Yahweh des armées : Les fils d'Israël et les fils de Juda sont ensemble opprimés ; tous ceux qui les ont emmenés captifs les retiennent, et refusent de les laisser aller.
\VS{34}Leur Rédempteur est fort, son nom est Yahweh des armées ; il défendra certainement leur cause, pour donner du repos au pays, et pour faire trembler les habitants de Babylone.
\VS{35}L'épée est sur les Chaldéens ! dit Yahweh, sur les habitants de Babylone, ses chefs, et ses sages !
\VS{36}L'épée est tirée contre ses devins de mensonges ! Qu’ils soient comme des insensés ! L’épée contre ses hommes forts ! Qu’ils soient épouvantés !
\VS{37}L'épée est sur ses chevaux et sur ses chars ! Contre les foules de toute espèce qui sont au milieu d'elle ! Qu’ils deviennent comme des femmes ! L’épée est sur ses trésors ! Qu’ils soient pillés !
\VS{38}La sécheresse est sur ses eaux ! Qu’elles soient mises à sec ! Parce que c'est un pays d'idoles ; ils agissent en insensés à l'égard de leurs idoles (8).
\VS{39}C'est pourquoi les animaux du désert y habiteront avec les chacals, et les autruches y habiteront aussi ; elle ne sera plus jamais habitée, et on n'y demeurera plus jamais.
\VS{40}Comme Sodome et Gomorrhe, et les villes voisines que Dieu détruisit, dit Yahweh, elle ne sera plus habitée par des hommes, elle ne sera le séjour d'aucun fils d'homme.
\VS{41}Voici, un peuple vient du nord, une grande nation et plusieurs rois se lèvent des extrémités de la terre.
\VS{42}Ils saisissent l'arc et le javelot ; ils sont cruels, et ils n'ont pas de compassion ; leur voix mugit comme la mer ; ils sont montés sur des chevaux, chacun d'eux est rangé en bataille comme un seul homme, contre toi, fille de Babylone !
\VS{43}Le roi de Babylone entend la nouvelle, et ses mains s'affaiblissent, l'angoisse le saisit comme la douleur de celle qui enfante...
\VS{44}Voici, il monte comme un lion des rives orgueilleuses du Jourdain vers la demeure forte ;  soudain, je les ferai courir, et je désignerai sur elle celui que j'ai choisi. Car qui est semblable à moi ? Qui me donnera des ordres ? Et quel est le chef qui me résistera en face ?
\VS{45}C'est pourquoi écoutez le conseil que Yahweh a donné contre Babylone, et les desseins qu'il a projetés contre le pays des Chaldéens ! Certainement, on les traînera comme les plus petits du troupeau, certainement on dévastera leur demeure.
\VS{46}La terre tremble au bruit de la prise de Babylone, et le cri se fait entendre parmi les nations.
\TextTitle{[Le jugement de Babylone par Yahweh ]}
\Chap{51}
\VerseOne{}Ainsi parle Yahweh : Voici, je fais lever un vent destructeur contre Babylone et contre ceux qui habitent au cœur du royaume.
\VS{2}J'envoie contre Babylone des vanneurs qui la vanneront, qui videront son pays ; car de tous côtés ils seront contre elle, au jour du malheur.
\VS{3}Qu'on bande l'arc contre celui qui bande son arc, contre celui qui s'élève dans son armure ! N’épargnez pas ses jeunes hommes ! Exterminez toute son armée !
\VS{4}Qu’ils tombent les blessés à mort dans le pays des Chaldéens, percés de coups dans les rues de Babylone !
\VS{5}Car Israël et Juda ne sont pas abandonnés de leur Dieu, de Yahweh des armées, et le pays des Chaldéens est rempli de crimes contre le Saint d'Israël.
\VS{6}Fuyez du milieu de Babylone, et que chacun sauve sa vie, de peur que vous ne mouriez dans votre iniquité ! Car c'est le temps de la vengeance de Yahweh ; il va lui rendre selon ses œuvres.
\VS{7}Babylone était comme une coupe d'or dans la main de Yahweh, enivrant toute la terre ; les nations ont bu de son vin : C'est pourquoi les nations ont agi comme des insensées.
\VS{8}Babylone est tombée\FTNT{} (1) en un instant, elle est brisée ! Gémissez sur elle, prenez du baume pour sa douleur : Peut-être qu'elle guérira.
\VS{9}Nous avons pansé Babylone, mais elle n'a pas guéri. Laissons-la et allons-nous-en chacun dans son pays ; car son jugement atteint les cieux et s'élève jusqu’aux nues.
\VS{10}Yahweh a rendu la justice de notre cause ; venez et racontons dans Sion l'œuvre de Yahweh, notre Dieu.
\VS{11}Aiguisez les flèches, remplissez vos mains avec les boucliers ! Yahweh a réveillé l'esprit des rois de Médie, car sa pensée est de détruire Babylone ; c'est ici la vengeance de Yahweh, la vengeance de son temple.
\VS{12}Elevez une bannière contre les murs de Babylone ! Fortifiez les postes, levez des gardes, préparez des embuscades ! Car Yahweh a formé un projet, il fait ce qu'il a dit contre les habitants de Babylone.
\VS{13}Toi qui habites près des grandes eaux, abondantes en trésors, ta fin est venue, ta cupidité est à son terme !
\VS{14}Yahweh des armées a juré par lui-même, en disant : Je te remplirai d'hommes comme de sauterelles, et ils pousseront contre toi des cris de guerre.
\VS{15}C'est lui qui a fait la terre par sa puissance, qui a fondé le monde habitable par sa sagesse, et qui a étendu les cieux par son intelligence\FTNT{} (2).
\VS{16}Lorsqu'il donne de la voix, il y a un tumulte d'eaux dans les cieux, il fait monter les vapeurs des extrémités de la terre, il fait les éclairs et la pluie, il fait sortir le vent de ses réservoirs.
\VS{17}Tout homme devient stupide par sa connaissance, tout fondeur est honteux par les images taillées ; car ses idoles en métal fondu ne sont que mensonge, il n'y a pas de souffle en elles.
\VS{18}Elles ne sont que vanité, une œuvre de tromperie ; elles périront au temps de leur châtiment.
\VS{19}La portion de Jacob n'est pas comme ces choses-là ; car c'est lui qui a tout formé, et Israël est la tribu de son héritage. Son nom est Yahweh des armées.
\VS{20}Tu as été pour moi un marteau, un instrument de guerre. Par toi j'ai brisé des nations, par toi j'ai détruit des royaumes.
\VS{21}Par toi j'ai brisé le cheval et son cavalier ; par toi j'ai brisé le char et celui qui était monté dessus.
\VS{22}Par toi j'ai brisé l'homme et la femme ; par toi j'ai brisé le vieillard et le jeune garçon ; par toi j'ai brisé le jeune homme et la jeune fille.
\VS{23}Par toi j'ai brisé le berger et son troupeau ; par toi j'ai brisé le laboureur et ses bœufs ; par toi j'ai brisé les gouverneurs et les chefs.
\VS{24}Mais je rendrai à Babylone et à tous les habitants de la Chaldée tout le mal qu'ils ont fait à Sion sous vos yeux, dit Yahweh\FTNT{} (3).
\VS{25}Voici, j'en veux à toi, montagne de destruction, dit Yahweh, à toi qui détruisais toute la terre ! J'étendrai ma main sur toi, je te roulerai du haut des rochers, je ferai de toi une montagne embrasée.
\VS{26}On ne pourra prendre de toi aucune pierre pour la placer à l'angle de l'édifice ni aucune pierre pour servir de fondement ; car tu seras une ruine éternelle, dit Yahweh...\FTNT{} (4)
\VS{27}Elevez une bannière dans le pays ! Sonnez du shofar parmi les nations ! Préparez les nations contre elle, appelez contre elle les royaumes d'Ararat, de Minni et d'Aschkenaz ! Établissez contre elle des chefs ! Faites monter ses chevaux comme des sauterelles hérissées !
\VS{28}Préparez contre elle les nations, les rois de Médie, ses gouverneurs et tous ses chefs, et tout le pays sous leur domination\FTNT{} (5) !
\VS{29}La terre tremble, elle se tord ; car la pensée de Yahweh se dresse contre Babylone ; il va faire du pays de Babylone un désert sans habitants\FTNT{} (6).
\VS{30}Les hommes forts de Babylone cessent de combattre, ils demeurent dans les forteresses ; leur force est épuisée, ils sont comme des femmes. On met le feu aux demeures, on brise les barres.
\VS{31}Le courrier rencontre le courrier, et le messager rencontre le messager, pour annoncer au roi de Babylone que sa ville est prise par tous les côtés,
\VS{32}que les gués sont saisis, les marais brûlés par le feu, et les hommes de guerre épouvantés.
\VS{33}Car ainsi parle Yahweh des armées, le Dieu d'Israël : La fille de Babylone est comme une aire dans le temps où on la foule ; encore un peu de temps, et le moment de la moisson sera venu pour elle.
\VS{34}Nebucadnetsar, roi de Babylone, m'a dévorée, m'a détruite ; il a fait de moi un vase vide ; il m'a engloutie tel un dragon, il a rempli son ventre de mes délices ; il m'a chassée au loin.
\VS{35}Que la violence envers moi et ma chair déchirée retombe sur Babylone ! dit l'habitante de Sion. Que mon sang retombe sur les habitants de la Chaldée ! dit Jérusalem.
\VS{36}C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici, je défendrai ta cause, je te vengerai ! Je dessécherai la mer de Babylone, et je ferai tarir sa source.
\VS{37}Babylone sera un monceau de ruines, un repaire de serpents, un objet d’épouvante et de moquerie ; sans que personne n'y habite.
\VS{38}Ils rugiront ensemble comme des lions, ils pousseront des cris comme des lionceaux.
\VS{39}Quand ils seront échauffés, je les ferai boire, et les enivrerai, afin qu'ils se réjouissent et qu'ils dorment d'un sommeil éternel et qu'ils ne se réveillent plus, dit Yahweh.
\VS{40}Je les ferai descendre comme des agneaux à la boucherie, comme des béliers et des boucs.
\VS{41}Eh quoi ! Schéschac est prise ! Celle dont la louange remplissait toute la terre est conquise ! Eh quoi ! Babylone est réduite en désolation parmi les nations !
\VS{42}La mer est montée sur Babylone, elle a été couverte de la multitude de ses flots\FTNT{} (7).
\VS{43}Ses villes sont en ruines, une terre sèche et déserte ; c'est un pays où personne ne demeure, et où il ne passe aucun fils d'homme.
\VS{44}Je punirai aussi Bel à Babylone, je sortirai de sa bouche ce qu'il a englouti, et les nations n'aborderont plus vers lui. Le mur même de Babylone est tombé !
\VS{45}Mon peuple, sortez du milieu d'elle, et que chacun sauve sa vie de l'ardeur de la colère de Yahweh.
\VS{46}Que votre cœur ne se trouble pas, et ne craignez pas les nouvelles qu'on entendra dans tout le pays ; car cette année viendra une nouvelle, et l'année d'après une autre nouvelle, et il y aura violence dans le pays, et un dominateur s'élèvera contre un autre dominateur.
\VS{47}C'est pourquoi voici, les jours viennent où je punirai les idoles de Babylone, et tout son pays sera honteux ; tous ses morts tomberont au milieu d'elle.
\VS{48}Les cieux, la terre, et tout ce qui y est, pousseront des cris de joie contre Babylone ; car du nord les dévastateurs viendront contre elle, dit Yahweh.
\VS{49}Babylone tombera, ô morts d'Israël, comme Babylone a fait tomber les morts de tout le pays.
\VS{50}Vous qui avez échappé à l'épée, allez, ne vous arrêtez pas ! Souvenez-vous de Yahweh dans ces pays éloignés, et que Jérusalem revienne à vos cœurs !
\VS{51}Nous étions honteux des reproches que nous entendions ; la honte couvrait nos visages, quand les étrangers sont venus dans le sanctuaire de la maison de Yahweh.
\VS{52}C'est pourquoi, voici, les jours viennent, dit Yahweh, où je châtierai ses idoles ; et les blessés gémiront dans tout son pays.
\VS{53}Quand Babylone monterait jusqu'aux cieux et qu'elle rendrait inaccessible le plus haut de sa forteresse, alors les dévastateurs viendront contre elle, dit Yahweh...\FTNT{} (8)
\VS{54}Un grand cri s'entend de Babylone, et la ruine est grande dans le pays des Chaldéens.
\VS{55}Parce que Yahweh dévaste Babylone, il en fait échapper de grands cris ; les flots des dévastateurs mugissent comme de grandes eaux, le bruit du mugissement s'étend.
\VS{56}Car le destructeur est venu contre elle, contre Babylone ; ses hommes forts sont pris, leurs arcs sont brisés. Car Yahweh est un Dieu qui rend à chacun selon ses œuvres, qui paie à chacun son salaire.
\VS{57}J'enivrerai ses princes et ses sages, ses gouverneurs, ses chefs, et ses hommes forts ; ils dormiront d'un sommeil éternel, et ils ne se réveilleront plus, dit le Roi dont le nom est Yahweh des armées.
\VS{58}Ainsi parle Yahweh des armées : Les larges murs de Babylone seront renversés, ses portes qui sont si hautes, seront brûlées par le feu ; ainsi les peuples auront travaillé en vain, les nations se seront fatiguées pour le feu.
\VS{59}C'est ici l'ordre que Jérémie, le prophète, donna à Seraja, fils de Nérija, fils de Machséja, lorsqu'il alla avec Sédécias, roi de Juda, la quatrième année du règne de Sédécias. Or Seraja était premier chambellan.
\VS{60}Jérémie écrivit dans un livre tous les malheurs qui devaient venir sur Babylone, toutes ces paroles qui sont écrites contre Babylone.
\VS{61}Jérémie dit à Seraja : Lorsque tu seras venu à Babylone, et que tu auras vu, tu liras toutes ces paroles,
\VS{62}et tu diras : Yahweh, c'est toi qui as déclaré que ce lieu serait exterminé, en sorte qu'il n'y ait aucun habitant, depuis l'homme jusqu'à la bête, mais qu'il deviendrait un désert pour toujours.
\VS{63}Et quand tu auras achevé de lire ce livre, tu le lieras à une pierre et tu le jetteras dans l'Euphrate,
\VS{64}et tu diras : Ainsi Babylone sera submergée, elle ne se lèvera pas des malheurs que je ferai venir sur elle ; ils seront épuisés. Jusqu'ici sont les paroles de Jérémie.
\TextTitle{[Siège puis chute de Jérusalem; Juda emmené en captivité à Babylone]
\\(2 R. 25:1-26; Jé. 39:1-10)}
\Chap{52}
\VerseOne{}Sédécias avait vingt et un ans lorsqu'il devint roi, et il régna onze ans à Jérusalem. Sa mère se nommait Hamuthal, fille de Jérémie, de Libna\FTNT{} (1).
\VS{2}Il fit ce qui est mal aux yeux de Yahweh, comme avait fait Jojakim.
\VS{3}Et cela arriva à cause de la colère de Yahweh contre Jérusalem et Juda, qu'il voulait chasser de devant sa face. Sédécias se rebella contre le roi de Babylone.
\VS{4}La neuvième année de son règne, le dixième jour du dixième mois, Nebucadnetsar, roi de Babylone, vint contre Jérusalem, lui et toute son armée ; ils campèrent devant elle et construisirent des retranchements tout alentour.
\VS{5}La ville fut assiégée jusqu’à la onzième année du roi Sédécias.
\VS{6}Le neuvième jour du quatrième mois, la famine était forte dans la ville, et il n'y avait pas de pain pour le peuple du pays\FTNT{} (2).
\VS{7}Alors la brèche fut faite à la ville ; et tous les gens de guerre s'enfuirent et sortirent de nuit hors de la ville par le chemin de la porte entre les deux murailles près du jardin du roi, tandis que les Chaldéens entouraient la ville. Ils s’en allèrent par le chemin de la plaine.
\VS{8}Mais l'armée des Chaldéens poursuivit le roi, et ils atteignirent Sédécias dans les plaines de Jéricho ; et toute son armée se dispersa loin de lui.
\VS{9}Ils prirent le roi, et le firent monter vers le roi de Babylone à Ribla, dans le pays de Hamath ; et il prononça contre lui une sentence.
\VS{10}Le roi de Babylone fit égorger les fils de Sédécias sous ses yeux ; il fit aussi égorger tous les chefs de Juda à Ribla.
\VS{11}Puis il fit crever les yeux à Sédécias, et le fit lier avec des chaînes d'airain ; le roi de Babylone  l’emmena  à Babylone, et le mit en prison jusqu'au jour de sa mort.
\VS{12}Le dixième jour du cinquième mois, c'était la dix-neuvième année du règne de Nebucadnetsar, roi de Babylone, Nebuzaradan, chef des gardes, qui se tenait devant le roi de Babylone, entra dans Jérusalem.
\VS{13}Il brûla la maison de Yahweh, la maison du roi, et toutes les maisons de Jérusalem ; il brûla toutes les maisons des personnes considérées.
\VS{14}Toute l'armée des Chaldéens, qui était avec le chef des gardes, renversa toutes les murailles qui entouraient Jérusalem.
\VS{15}Nebuzaradan, chef des gardes, transporta à Babylone une partie des plus pauvres du peuple, le reste du peuple qui était demeuré dans la ville, ceux qui s’étaient rendus au roi de Babylone, et le reste de la multitude.
\VS{16}Toutefois, Nebuzaradan, chef des gardes, laissa quelques-uns des plus pauvres du pays pour être vignerons et laboureur.
\VS{17}Les Chaldéens brisèrent les colonnes d'airain qui étaient dans la maison de Yahweh, les bases, la mer d'airain qui était dans la maison de Yahweh, et ils emmenèrent tout l'airain à Babylone.
\VS{18}Ils prirent les cendriers, les pelles, les couteaux, les coupes, les tasses, et tous les ustensiles d'airain avec lesquels on faisait le service.
\VS{19}Le chef des gardes prit aussi les coupes, les encensoirs, les cendriers, les chandeliers, les tasses et les calices, ce qui était d'or et ce qui était d'argent.
\VS{20}Les deux colonnes, la mer, et les douze bœufs d'airain qui servaient de base, et que le roi Salomon avait faits pour la maison de Yahweh, tous ces ustensiles d'airain ne pouvaient être pesés.
\VS{21}La hauteur de l'une des colonnes était de dix-huit coudées, et un cordon de douze coudées l'entourait ; elle était épaisse de quatre doigts, et creuse;
\VS{22}il y avait par-dessus un chapiteau d'airain, et la hauteur d'un des chapiteaux était de cinq coudées ; il y avait aussi un treillis et des grenades tout autour du chapiteau, le tout d'airain ; il en était de même pour la seconde colonne avec des grenades\FTNT{} (3).
\VS{23}Il y avait quatre-vingt-seize grenades de chaque côté, et les grenades qui étaient autour du treillis étaient au nombre de cent.
\VS{24}Le chef des gardes prit Seraja, qui était le premier sacrificateur, Sophonie, qui était le second sacrificateur, et les trois gardiens du seuil.
\VS{25}Il prit de la ville un eunuque qui avait sous son commandement des hommes de guerre, sept hommes de ceux qui voyaient la face du roi et qui furent trouvés dans la ville, le secrétaire du chef de l'armée qui enrôlait le peuple du pays, et soixante hommes du peuple du pays, qui se trouvèrent dans la ville.
\VS{26}Nebuzaradan, chef des gardes, les prit et les emmena vers le roi de Babylone à Ribla.
\VS{27}Le roi de Babylone les frappa et les fit mourir à Ribla, dans le pays de Hamath. Ainsi Juda fut transporté hors de son pays.
\VS{28}C'est ici le peuple que Nebucadnetsar emmena en captivité : La septième année, trois mille vingt-trois juifs ;
\VS{29}la dix-huitième année de Nebucadnetsar, il emmena de Jérusalem huit cent trente-deux personnes ;
\VS{30}La vingt-troisième année de Nebucadnetsar, Nebuzaradan, chef des gardes, transporta en exil sept cent quarante-cinq personnes des Juifs ; en tout quatre mille six cents personnes.
\VS{31}La trente-septième année de la captivité de Jojakin, roi de Juda, le vingt-cinquième jour du douzième mois, Evil-Merodac, roi de Babylone, dans la première année de son règne, leva la tête de Jojakin, roi de Juda, et le fit sortir de prison.
\VS{32}Il lui parla avec bonté, et mit son trône au-dessus du trône des autres rois qui étaient avec lui à Babylone.
\VS{33}Il fit changer ses vêtements de prison, il mangea du pain tous les jours de sa vie en présence du roi.
\VS{34}Le roi de Babylone lui donna continuellement des vivres pour chaque jour, jusqu'au jour de sa mort, tout le temps de sa vie.
\PPE{}
\end{multicols}
