\ShortTitle{Abdias}\BookTitle{Abdias}\BFont
\begin{multicols}{2}
\TextTitle{[I. Malédiction d'Edom
\\Introduction]}
\Chap{1}
\VerseOne{}Vision d'Abdias. Ainsi parle le Seigneur, Yahweh, sur Edom : Nous l’avons entendu de la part de Yahweh, et un messager a été envoyé parmi les nations : Courage, levons-nous contre lui pour le combattre !
\VS{2}Voici, je te rendrai petit parmi les nations, tu seras fort méprisé.
\VS{3}L'orgueil de ton coeur t'a égaré, toi qui habites dans le creux des rochers, qui sont ta haute demeure, et qui dis en toi-même : Qui me précipitera jusqu’à terre ?
\VS{4}Quand tu élèverais ton nid comme l'aigle, et quand bien même tu le mettrais entre les étoiles, je te précipiterai de là, dit Yahweh.
\VS{5}Si des voleurs entraient chez toi, ou des pillards de nuit, comme te voilà ruiné ! Mais ils ne prendraient que ce qui leur suffit. Si des vendangeurs entraient chez toi, ne laisseraient-ils pas des grappillages ?
\VS{6}Comme Esaü a été fouillé ! Comme ses trésors cachés ont été découverts !
\VS{7}Tous tes alliés t'ont chassé jusqu'à la frontière, ceux qui étaient en paix avec toi t'ont trompé et ont eu le dessus sur toi, ceux qui mangeaient ton pain t'ont tendu des pièges, et tu ne t’en es pas aperçu.
\VS{8}N’est-ce pas en ce jour-là, dit Yahweh, que je ferai périr les sages d'Edom, et l’intelligence de la montagne d'Esaü ?
\VS{9}Tes guerriers seront effrayés, ô Théman ! Afin qu’ils soient tous retranchés de la montagne d'Esaü par le carnage.
\TextTitle{[II. Causes de la malédiction]}
\VS{10}A cause de la violence que tu as faite à ton frère Jacob, la honte te couvrira, et tu seras retranché à jamais.
\VS{11}Le jour où tu te tenais en face de lui, le jour où des étrangers emmenaient captive son armée, où des inconnus entraient dans ses portes et jetaient le sort sur Jérusalem, toi aussi, tu étais comme l'un d'eux.
\VS{12}Ne considère pas avec joie le jour de ton frère, le jour de son malheur, ne te réjouis pas sur les enfants de Juda au jour de leur ruine, et n’ouvre pas une grande bouche au jour de la détresse.
\VS{13}N’entre pas dans les portes de mon peuple au jour de sa ruine, ne considère pas avec joie son malheur, au jour de sa ruine, et que tes mains ne se portent pas sur ses richesses, au jour de sa ruine !
\VS{14}Ne te tiens pas aux carrefours pour exterminer ses fugitifs, et ne livre pas ses fuyards au jour de la détresse.
\TextTitle{[III. Edom au jour de Yahweh]}
\VS{15}Car le jour de Yahweh est proche pour toutes les nations ; on te fera comme tu as fait, tes actes retomberont sur ta tête.
\VS{16}Car comme vous avez bu sur ma montagne sainte, ainsi toutes les nations boiront continuellement ; elles boiront, elles avaleront, et elles seront comme si elles n'avaient jamais été.
\TextTitle{[Délivrance future de Jacob et jugement sur Edom]}
\VS{17}Mais le salut (1) sera sur la montagne de Sion, elle sera sainte, et la maison de Jacob possédera ses possessions.
\VS{18}La maison de Jacob sera un feu, et la maison de Joseph une flamme, et la maison d'Esaü du chaume ; ils l'allumeront et la consumeront ; et il ne restera rien de la maison d'Esaü, car Yahweh a parlé.
\VS{19}Ceux du midi possèderont la montagne d'Esaü, ceux de la plaine le pays des Philistins ; ils posséderont le territoire d'Ephraïm et celui de Samarie ; et Benjamin possédera Galaad.
\VS{20}Les captifs de cette armée des enfants d'Israël posséderont le pays des Cananéens jusqu'à Sarepta, et ceux qui auront été transportés de Jérusalem, qui sont à Sepharad, posséderont les villes du midi.
\VS{21}Des libérateurs monteront sur la montagne de Sion, pour juger la montagne d'Esaü ; et la royauté sera à Yahweh.
\PPE{}
\end{multicols}
