\ShortTitle{Philémon}\BookTitle{Philémon}\BFont
\begin{multicols}{2}
\Chap{1}
\VerseOne{}Paul, prisonnier de Jésus-Christ, et le frère Timothée, à Philémon notre bien-aimé et compagnon d'œuvre ;
\VS{2}et à Apphia, notre bien-aimée, et à Archippe, notre compagnon de combat, et à l'Eglise qui est dans ta maison.
\VS{3}Que la grâce et la paix vous soient données de la part de Dieu notre Père, et de la part du Seigneur Jésus-Christ.
\VS{4}Je rends grâces à mon Dieu, faisant toujours mention de toi dans mes prières ;
\VS{5}Apprenant la foi que tu as au Seigneur Jésus, et ta charité envers tous les saints.
\VS{6}Afin que la communication de ta foi devienne efficace, en se faisant connaître par tout le bien qui est en vous, au nom de Jésus-Christ.
\VS{7}Car, mon frère, nous avons une grande joie et une grande consolation de ta charité, en ce que tu as réjoui les entrailles des saints.
\VS{8}C'est pourquoi, bien que j'aie une grande liberté en Christ de t’ordonner ce qui est bienséant,
\VS{9}cependant je te prie plutôt par la charité, bien que je suis ce que je suis, à savoir Paul, un vieillard, et même maintenant prisonnier de Jésus-Christ ;
\VS{10}je te prie donc pour mon fils Onésime, que j'ai engendré dans mes liens ;
\VS{11}qui t'a été autrefois inutile, mais qui maintenant est bien utile et à toi et à moi, et que je te renvoie.
\VS{12}Reçois-le donc comme mes propres entrailles.
\VS{13}Je voulais le retenir auprès de moi, afin qu'il me serve à ta place, dans les liens de l'Evangile.
\VS{14}Mais je n'ai rien voulu faire sans ton avis, afin que ce ne soit point comme par contrainte, mais volontairement, que tu me laisses un bien qui est à toi.
\VS{15}Car peut-être n'a-t-il été séparé de toi que pour un temps, afin que tu le recouvres (1) pour toujours.
\VS{16}Non plus comme un esclave, mais comme étant au-dessus d'un esclave, à savoir, comme un frère bien-aimé, principalement de moi ; et combien plus de toi, soit selon la chair, soit selon le Seigneur ?
\VS{17}Si donc tu me tiens pour ton compagnon, reçois-le comme moi-même.
\VS{18}Et s'il t'a fait quelque tort, ou s'il te doit quelque chose, mets-le sur mon compte.
\VS{19}Moi Paul, j'ai écrit ceci de ma propre main, je payerai ; pour ne pas te dire que tu te dois toi-même à moi.
\VS{20}Oui, mon frère, que je reçoive ce plaisir de toi en notre Seigneur ; réjouis mes entrailles en notre Seigneur.
\VS{21}Je t'ai écrit m'assurant de ton obéissance, et sachant que tu feras même plus que ce que je te dis.
\VS{22}Mais aussi, en même temps prépare-moi un logement ; car j'espère que je vous serai remis par vos prières.
\VS{23}Epaphras, qui est prisonnier avec moi en Jésus-Christ, te salue ;
\VS{24}Marc aussi, Aristarque, Démas, et Luc, mes compagnons d'œuvre.
\VS{25}Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec votre esprit, Amen !
\PPE{}
\end{multicols}