\ShortTitle{3 Jean}\BookTitle{3 Jean}\BFont
\noindent\hrulefill
{\footnotesize
\textit{
\bigskip
{\centering{}
\\Signifie : Yahweh a fait grâce
\\Thème : Sincérité, hospitalité et caractère chrétien
\\Auteur : Jean
\\Date de rédaction : Env. 85\\}
}
%\bigskip
\textit{
\\Cette épître fut destinée à Gaïus, l’un des responsables d’une église d’Asie Mineure dont Jean loua la piété et la générosité. Il l’avertit de l’orgueil et des agissements de Diotrèphe qui étaient contraires à la Parole mais souligna le bon témoignage de Démétrius.\bigskip
}
}
\par\nobreak\noindent\hrulefill
\begin{multicols}{2}
\TextTitle{[Introduction]}
\Chap{1}
\VerseOne{}L'ancien à Gaïus, le bien-aimé, que j'aime dans la vérité.
\VS{2}Bien-aimé, je souhaite que tu prospères{\FTNT{La prospérité dont il est question dans ce passage n’a rien à voir avec l’Evangile de prospérité qui met l’accent sur la richesse matérielle. Le mot grec «~euodoo~» signifie «~concevoir~» un voyage prospère et diligent~», «~mener par une voie directe et facile~», «~prospérer~», «~être heureux~».}} en toutes choses, et que tu sois en bonne santé, comme ton âme est en prospérité.
\VS{3}Car j’ai été fort réjoui quand les frères sont venus et ont rendu témoignage de ta sincérité, et comment tu marches dans la vérité.
\VS{4}Je n'ai pas de plus grande joie que d’apprendre que mes enfants marchent dans la vérité.
\TextTitle{[L'hospitalité]}
\VS{5}Bien-aimé, tu agis fidèlement dans tout ce que tu fais envers les frères et envers les étrangers,
\VS{6}qui en présence de l'église ont rendu témoignage de ta charité. Et tu feras bien de les accompagner dignement, comme il est séant selon Dieu.
\VS{7}Car ils sont partis pour son Nom, ne prenant rien des gentils.
\VS{8}Nous devons donc recevoir de tels hommes, afin d’être ouvriers avec eux pour la vérité.
\TextTitle{[Les mauvais actes de Diotrèphe et son caractère dominateur]}
\VS{9}J'ai écrit à l'Eglise, mais Diotrèphe, qui aime être le premier parmi eux, ne nous reçoit point.
\VS{10}C'est pourquoi, si je viens, je rappellerai les actions qu'il commet, en tenant contre nous de mauvais discours ; et n'étant pas content de cela, non seulement il ne reçoit pas les frères, mais il empêche même ceux qui veulent les recevoir et les chasse de l'église.
\VS{11}Bien-aimé, n'imite point le mal, mais le bien. Celui qui fait le bien est de Dieu ; mais celui qui fait le mal n'a point vu Dieu.
\TextTitle{[Témoignage de Démétrius]}
\VS{12}Tous rendent témoignage à Démétrius, et la vérité même le lui rend, et nous aussi nous lui rendons témoignage, et vous savez que notre témoignage est véritable.
\TextTitle{[Conclusion]}
\VS{13}J'avais plusieurs choses à écrire, mais je ne veux pas t'écrire avec l'encre et avec la plume.
\VS{14}Mais j'espère te voir bientôt, et nous parlerons de bouche à bouche.
\VS{15}Que la paix soit avec toi ! Les amis te saluent. Salue les amis, chacun par son nom.
\PPE{}
\end{multicols}
