<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd">
<osisText osisIDWork="FreBJC" osisRefWork="Bible" xml:lang="fr">
<header>
	<work osisWork="FreBJC">
		<title>Bible de Jésus-Christ</title>
		<date>2014-07-14</date>
		<description>Révision de la Bible à partir du texte de la Bible Martin 1744.</description>
		<type type="OSIS">Bible</type>
		<identifier type="OSIS">Bible.FreBJC</identifier>
		<refSystem>Bible</refSystem>
		<source>http://www.bible-de-jesus.org</source>
		<publisher>ANJC Productions</publisher>
		<rights>CC-BY-NC-SA 4.0</rights>
		<language type="IETF">fr</language>
	</work>
</header>
<div type="x-testament">
	<div type="book" osisID="Josh">
		<chapter osisID="Josh.1">
			<verse osisID="Josh.1.1">Il arriva après la mort de Moïse, serviteur de YaHWeH, que YaHWeH parla à Josué, fils de Nun, qui avait servi Moïse, en disant :</verse>
			<verse osisID="Josh.1.2">Moïse mon serviteur est mort ; maintenant lève-toi, passe ce Jourdain, toi et tout ce peuple, pour entrer dans le pays que je donne aux enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.3">Je vous ai donné tout lieu où vous aurez mis la plante de votre pied, selon que je l'ai dit à Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.4">Vos frontières seront depuis ce désert et ce Liban-là, jusqu'à ce grand fleuve, le fleuve de l’Euphrate ; tout le pays des Héthiens jusqu'à la grande mer, vers le soleil couchant.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.5">Nul ne pourra subsister devant toi tous les jours de ta vie ; je serai avec toi comme j'ai été avec Moïse ; je ne te délaisserai point, et je ne t'abandonnerai point.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.6">Fortifie-toi et prends courage ; car c'est toi qui mettras ce peuple en possession du pays dont j'ai juré à leurs pères que je le leur donnerais.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.7">Seulement fortifie-toi et te renforce prends courage de plus en plus, afin que tu prennes garde de faire selon toute la Loi que Moïse mon serviteur t'a ordonnée ; ne t'en détourne point ni à droite ni à gauche, afin que tu réussisses partout où tu iras.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.8">Que ce livre de la Loi ne s'éloigne point de ta bouche, mais médites-le jour et nuit, afin que tu prennes garde de faire tout ce qui y est écrit ; car alors tu rendras heureuses tes entreprises, et alors tu prospéreras.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.9">Ne t'ai-je pas commandé, [et dit], fortifie-toi et prends courage ? Ne t'épouvante point, et n’ai peur de rien ; car YaHWeH ton Dieu est avec toi partout où tu iras.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.10">Après cela Josué commanda aux officiers du peuple, en disant :</verse>
			<verse osisID="Josh.1.11">Traversez le camp, commandez au peuple et dites-lui : Préparez-vous des provisions ; car dans trois jours vous passerez ce Jourdain, pour vous emparer du pays que YaHWeH, votre Dieu, vous donne, afin que vous le possédiez.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.12">Josué parla aussi aux Rubénites, et aux Gadites, et à la demi-tribu de Manassé, en disant :</verse>
			<verse osisID="Josh.1.13">Souvenez-vous de la parole que Moïse, serviteur de YaHWeH, vous a commandée, en disant : YaHWeH votre Dieu vous met en repos, et vous a donné ce pays.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.14">Vos femmes [donc], vos petits-enfants, et vos bêtes demeureront dans le pays que Moïse vous a donné de l'autre côté du Jourdain ; mais vous passerez en armes devant vos frères, vous tous qui êtes forts et vaillants, et vous les aiderez ;</verse>
			<verse osisID="Josh.1.15">Jusqu'à ce que YaHWeH ait mis vos frères en repos, comme vous, et qu'eux aussi possèdent le pays que YaHWeH votre Dieu leur donne ; puis vous retournerez au pays de votre possession, et vous le posséderez ; [savoir] celui que Moïse serviteur de YaHWeH vous a donné de l'autre côté du Jourdain, vers le soleil levant.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.16">Et ils répondirent à Josué, en disant : Nous ferons tout ce que tu nous as commandé, et nous irons partout où tu nous enverras.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.17">Nous t'obéirons comme nous avons obéi à Moïse ; seulement que YaHWeH ton Dieu soit avec toi, comme il a été avec Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.1.18">Tout homme qui sera rebelle à ton commandement, et qui n'obéira point à tes paroles en tout ce que tu commanderas, sera mis à mort ; seulement fortifie-toi, et prends courage.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.2">
			<verse osisID="Josh.2.1">Josué, fils de Nun, avait envoyé secrètement de Sittim deux hommes, pour espionner [le pays, et il leur avait] dit : Allez, considérez le pays, et Jéricho. Ils partirent donc, et vinrent dans la maison d'une femme prostituée, nommée Rahab, et logèrent là.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.2">Alors on dit au roi de Jéricho : Voilà des hommes qui sont venus ici cette nuit de la part des enfants d'Israël pour reconnaître le pays.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.3">Et le roi de Jéricho envoya dire à Rahab : Fais sortir les hommes qui sont venus chez toi et qui sont entrés dans ta maison ; car ils sont venus pour explorer tout le pays.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.4">La femme avait pris ces deux hommes et les avait cachés ; et elle dit : Il est vrai que des hommes sont venus chez moi, mais je ne savais pas d'où ils [étaient] ;</verse>
			<verse osisID="Josh.2.5">Et comme on fermait la porte sur le soir, ces hommes-là sont sortis. Je ne sais point où ces hommes sont allés ; poursuivez-les bien vite et vous les atteindrez.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.6">Or Elle les avait fait monter sur le toit et les avait cachés dans des tiges de lin qu'elle avait arrangées sur le toit.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.7">Quelques gens les poursuivirent par le chemin du Jourdain jusqu'aux passages ; et on ferma la porte après que ceux qui les poursuivaient furent sortis.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.8">Or Avant qu'ils se couchassent, elle monta vers eux sur le toit ;</verse>
			<verse osisID="Josh.2.9">Et leur dit : Je sais que YaHWeH vous a donné le pays ; et que la terreur de votre nom nous a saisis, et que tous les habitants du pays tremblent à cause de vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.10">Car nous avons entendu que YaHWeH a mis à sec les eaux de la mer Rouge de devant vous, quand vous sortiez du pays d'Égypte ; et ce que vous avez fait aux deux rois des Amoréens qui [étaient] au-delà du Jourdain, à Sihon et à Og, que vous avez détruits complètement en les dévouant par interdit.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.11">Nous l'avons entendu, notre coeur est saisi d’épouvante et depuis cela aucun homme n'a eu de courage, à cause de vous. Car YaHWeH votre Dieu est le Dieu des cieux en haut et de la terre en bas.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.12">Maintenant donc, je vous prie, jurez-moi par YaHWeH, que puisque j'ai usé de bonté envers vous, vous userez aussi de bonté envers la maison de mon père et que vous me donnerez un signe d’une ferme assurance,</verse>
			<verse osisID="Josh.2.13">Que vous sauverez la vie à mon père et à ma mère, à mes frères et à mes soeurs, à tous ceux qui leur appartiennent, et que vous délivrerez nos personnes de la mort.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.14">Ces hommes lui répondirent : Nos personnes répondront pour vous jusque’à la mort, pourvu que vous ne racontiez point cette affaire ; et quand YaHWeH nous aura donné le pays, nous userons envers toi avec bonté et fidélité.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.15">Elle les fit donc descendre avec une corde par la fenêtre ; car sa maison était sur la muraille [de la ville], et elle habitait sur la muraille [de la ville].</verse>
			<verse osisID="Josh.2.16">Elle leur dit : Allez à la montagne, de peur que ceux qui [vous] poursuivent ne vous rencontrent, et cachez-vous là trois jours jusqu'à ce que ceux qui vous poursuivent soient de retour. Après cela vous suivrez votre chemin.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.17">Ces hommes lui avaient dit : Voici comment nous [serons] quittes de ce serment que tu nous as fait faire ;</verse>
			<verse osisID="Josh.2.18">Quand nous entrerons dans le pays, tu lieras ce cordon de fil écarlate à la fenêtre par laquelle tu nous auras fait descendre, et tu recueilleras chez toi, dans cette maison ton père et ta mère, tes frères, et toute la famille de ton père.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.19">Quiconque sortira hors de la porte de ta maison, son sang sera sur sa tête, et nous en serons quittes ; mais quiconque sera avec toi, dans la maison, son sang sera sur notre tête si quelqu'un met la main sur lui.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.20">Et si tu racontes cette affaire, nous serons quittes du serment que tu nous as fait faire.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.21">Elle répondit : Que cela selon vos paroles. Alors elle les laissa aller. Ils s'en allèrent et elle lia le cordon de fil écarlate à la fenêtre.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.22">Et eux marchant arrivèrent à la montagne, et demeurèrent là trois jours, jusqu'à ce que ceux qui les poursuivaient fussent revenus, et ceux qui les poursuivaient cherchèrent dans tout le chemin, mais ils ne les trouvèrent point.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.23">Ainsi ces deux hommes s'en retournèrent, descendirent de la montagne, passèrent, et vinrent à Josué, fils de Nun. Ils lui racontèrent toutes les choses qui leur étaient arrivées.</verse>
			<verse osisID="Josh.2.24">Ils dirent à Josué : Certainement YaHWeH a livré tout le pays entre nos mains ; tous les habitants du pays ont perdu courage à notre vue.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.3">
			<verse osisID="Josh.3.1">Josué se leva de bon matin ; ils partirent de Sittim, ils vinrent jusqu'au Jourdain, lui et tous les enfants d'Israël, et ils logèrent là cette nuit, avant de le traverser.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.2">Au bout de trois jours les officiers traversèrent le milieu du camp ;</verse>
			<verse osisID="Josh.3.3">Ils commandèrent au peuple en disant : Dés que vous verrez l'arche de l'alliance de YaHWeH votre Dieu, et les sacrificateurs de la race de Lévi qui la porteront, vous partirez du lieu où vous êtes, et vous marcherez après elle.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.4">Afin que vous n'approchiez point d'elle, il y aura entre vous et elle une distance de la mesure d'environ deux mille coudées, afin que vous connaissiez le chemin par lequel vous devez marcher ; car auparavant vous n'êtes point passé par ce chemin.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.5">Josué dit aussi au peuple : Sanctifiez-vous ; car YaHWeH fera demain, des choses merveilleuses au milieu de vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.6">Josué parla aussi aux sacrificateurs, en disant : Chargez [sur vous] l'arche de l'alliance, et passez devant le peuple. Ainsi ils chargèrent [sur eux] l'arche de l'alliance, et marchèrent devant le peuple.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.7">YaHWeH avait dit à Josué : Aujourd'hui je commencerai à t'élever aux yeux de tout Israël ; afin qu'ils sachent que je serai aussi avec toi, comme j'ai été avec Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.8">Tu commanderas donc aux sacrificateurs qui portent l'arche de l'alliance, en [leur] disant : Dès que vous arriverez au bord de l'eau du Jourdain, vous vous arrêterez au Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.9">Et Josué dit aux enfants d'Israël : Approchez-vous d'ici, et écoutez les paroles de YaHWeH votre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.10">Josué dit : Vous reconnaîtrez à ceci que le [Dieu] vivant, est au milieu de vous et qu'il chassera certainement de devant vous les Cananéens, les Héthiens, les</verse>
			<verse osisID="Josh.3.Héviens,">les Phérésiens, les Guirgasiens, les Amoréens et les Jébusiens.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.11">Voici, l'arche de l'alliance du Seigneur de toute la terre va passer devant vous dans le Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.12">Maintenant donc prenez douze hommes des tribus d'Israël, un homme de chaque tribu.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.13">Et il arrivera aussitôt que les plantes des pieds des sacrificateurs qui portent l'arche de YaHWeH, le Seigneur de toute la terre, seront posées dans les eaux du Jourdain, les eaux du Jourdain seront coupées, les eaux, [dis-je], qui descendent d'en haut, et elles s'arrêteront en un monceau.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.14">Le peuple quitta ses tentes pour passer le Jourdain, et les sacrificateurs, qui portaient l'arche de l'alliance, étaient devant le peuple.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.15">Aussitôt que ceux qui portaient l'arche furent arrivés au Jourdain, et que les pieds des sacrificateurs qui portaient l'arche furent mouillés au bord de l'eau, - or le Jourdain regorge par-dessus tous ses bords durant tout le temps de la moisson, -</verse>
			<verse osisID="Josh.3.16">les eaux qui descendaient d'en-haut, s'arrêtèrent, et s'élevèrent en un monceau fort loin, depuis la ville d'Adam, qui [est] à côté de Tsarthan ; et celles [d'en-bas], qui descendaient vers la mer de la plaine, qui est la mer salée, furent totalement coupées. Le peuple passa vis-à-vis de Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.3.17">Et les sacrificateurs qui portaient l'arche de l'alliance de YaHWeH, s'arrêtèrent [de pied] ferme sur le sec, au milieu du Jourdain, pendant que tout Israël passa à sec, jusqu'à ce que tout le peuple eût achevé de passer le Jourdain.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.4">
			<verse osisID="Josh.4.1">Quand tout le peuple eut achevé de passer le Jourdain, parce que YaHWeH avait parlé à Josué ; [et lui avait] dit :</verse>
			<verse osisID="Josh.4.2">Prenez douze hommes parmi le peuple, [savoir] un homme de chaque tribu ;</verse>
			<verse osisID="Josh.4.3">Et commandez-les, en disant : Ici, prenez du milieu du Jourdain, du lieu où les sacrificateurs s'arrêtent [de pied] ferme, douze pierres, que vous emporterez avec vous, et vous les poserez au lieu où vous logerez cette nuit.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.4">Josué appela les douze hommes qu'il avait établi parmi les enfants d'Israël, un homme de chaque tribu ;</verse>
			<verse osisID="Josh.4.5">et il leur dit : Passez devant l'arche de YaHWeH, votre Dieu, au milieu du Jourdain, et que chacun de vous lève une pierre sur son épaule, selon le nombre des tribus des enfants d'Israël ;</verse>
			<verse osisID="Josh.4.6">afin que cela soit un signe au milieu vous ; [et] quand vos fils interrogeront à l'avenir leurs pères, en disant : Qu’est-ce que ces pierres ?</verse>
			<verse osisID="Josh.4.7">Alors vous leur répondrez que les eaux du Jourdain ont été coupées devant l'arche de l'alliance de YaHWeH, que les eaux, [dis-je], du Jourdain ont été arrêtées quand elle passa le Jourdain ; c'est pourquoi ces pierres-là serviront à jamais un souvenir pour les enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.8">Les enfants d'Israël firent ce que Josué avait commandé. Ils prirent douze pierres du milieu du Jourdain, comme YaHWeH l'avait commandé à Josué, selon le nombre des tribus des enfants d'Israël. Ils les emportèrent avec eux au lieu où ils devaient loger et les posèrent là.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.9">Josué dressa aussi douze pierres au milieu du Jourdain, à l’endroit où les pieds des sacrificateurs qui portaient l'arche de l'alliance s'étaient arrêtés ; [et] elles y sont demeurées jusqu'à ce jour.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.10">Les sacrificateurs donc qui portaient l'arche, se tinrent debout au milieu du Jourdain, jusqu'à ce que tout ce que YaHWeH avait commandé à Josué de dire au peuple fût accompli, suivant toutes les choses que Moïse avait commandées à Josué. Et le peuple se hâta de passer.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.11">Lorsque tout le peuple eut achevé de passer, alors l'arche de YaHWeH et les sacrificateurs passèrent devant le peuple.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.12">Les fils de Ruben, les fils de Gad, et la moitié de la tribu de Manassé passèrent en armes devant les enfants d'Israël, comme Moïse leur avait dit.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.13">Ils passèrent devant YaHWeH, [dis-je], environ quarante mille hommes armés et prêts à combattre vers les plaines de Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.14">Ce jour-là, YaHWeH éleva Josué, à la vue de tout Israël, et ils le craignirent comme ils avaient craint Moïse, tous les jours de sa vie.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.15">YaHWeH avait parlé à Josué, en disant :</verse>
			<verse osisID="Josh.4.16">Commande aux sacrificateurs qui portent l'arche du Témoignage, qu'ils montent hors du Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.17">Et Josué avait commandé aux sacrificateurs, en disant : Montez hors du Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.18">Aussitôt que les sacrificateurs, qui portaient l'arche de l'alliance de YaHWeH, furent montés hors du milieu du Jourdain, et qu’ils eurent mis sur le sec les plantes de leurs pieds, les eaux du Jourdain retournèrent en leur lieu, et coulèrent comme auparavant, par-dessus tous les rivages.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.19">Le peuple monta hors du Jourdain le dixième jour du premier mois, et ils campèrent à Guilgal, à l'orient de Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.20">Josué dressa à Guilgal les douze pierres qu'ils avaient prises du Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.21">Il parla aux enfants d'Israël et leur dit : Quand vos fils interrogeront à l'avenir leurs pères, et leur diront : Qu’es-ce que ces pierres-ci ?</verse>
			<verse osisID="Josh.4.22">Vous l'apprendrez à vos fils, en [leur] disant, Israël a passé ce Jourdain à sec.</verse>
			<verse osisID="Josh.4.23">Car YaHWeH votre Dieu mis à sec les eaux du Jourdain devant vous, jusqu'à ce que vous fussiez passés ; comme YaHWeH votre Dieu l’avait fait à la mer Rouge, qu’il mit à sec devant nous, jusqu'à ce que nous fussions passés ;</verse>
			<verse osisID="Josh.4.24">Afin que tous les peuples de la terre connaissent que la main de YaHWeH est puissante ; [et] afin que vous craigniez toujours YaHWeH votre Dieu.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.5">
			<verse osisID="Josh.5.1">Aussitôt que tous les rois des Amoréens qui [étaient] au-delà du Jourdain, vers l'occident, et tous les rois des Cananéens qui étaient près de la mer, apprirent que YaHWeH avait mis à sec les eaux du Jourdain devant les enfants d'Israël, jusqu'à ce qu'ils fussent passés, leur coeur se découragea, et il furent troublés devant les enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.2">En ce temps-là, YaHWeH dit à Josué : Fais-toi des couteaux de pierre tranchants, et circoncis de nouveau les enfants d'Israël pour une seconde fois.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.3">Et Josué se fit des couteaux de pierre tranchants, et circoncit les enfants d'Israël à la colline d’Araloth.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.4">Voici la raison pour laquelle Josué les circoncit : tout le peuple qui était sorti d'Égypte, tous les mâles, [dis-je], les hommes de guerre, étaient morts en chemin au désert, après être sortis d'Égypte.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.5">Tout le peuple qui était sorti, avait bien été circoncis, mais aucun du peuple né dans le désert en chemin, n'avait été circoncis, après être sortis d'Égypte.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.6">Car les enfants d'Israël avaient marché dans le désert quarante ans, jusqu'à ce qu'eut été consumé tout le peuple des gens de guerre qui étaient sortis d'Égypte, [et] qui n'avaient point obéi à la voix de YaHWeH ; auxquels YaHWeH avait juré qu'il ne leur laisserait point voir le pays dont YaHWeH avait juré à leurs pères qu'il nous le donnerait, et qui est un pays où coulent le lait et le miel.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.7">Et Il avait suscité à leur place leurs fils, que Josué circoncit, parce qu'ils étaient incirconcis ; car on ne les avait pas circoncis en chemin.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.8">Quand on eut achevé de circoncire tout le peuple, ils demeurèrent dans leur camp, jusqu'à ce qu'ils fussent guéris.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.9">YaHWeH dit à Josué : Aujourd'hui j'ai roulé de dessus vous l'opprobre de l'Égypte. Et ce lieu-là a été nommé Guilgal jusqu'à aujourd'hui.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.10">Ainsi les enfants d'Israël se campèrent à Guilgal, et célébrèrent la Pâque le quatorzième jour du mois, sur le soir, dans les plaines de Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.11">Dès le lendemain de la Pâque, ils mangèrent du blé du pays, des pains sans levain et du grain rôti, en ce même jour.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.12">Et la Manne cessa dès le lendemain, après qu'ils eurent mangé du blé du pays ; les enfants d'Israël n'eurent plus de Manne, mais ils mangèrent les récoltes de la terre de Canaan cette année-là.</verse>
			<verse osisID="Josh.5.13Comme">Josué était près de Jéricho, il leva les yeux et regarda. Voici, un homme qui avait son épée nue à la main, se tenait debout devant lui. Josué alla vers lui et lui dit : Es-tu des nôtres ou de nos ennemis ?</verse>
			<verse osisID="Josh.5.14">Il répondit : Non, mais je suis le chef de l'armée de YaHWeH, je viens maintenant. Josué tomba à terre sur son visage, se prosterna, et lui dit : Qu'est-ce que mon Seigneur dit à son serviteur ?</verse>
			<verse osisID="Josh.5.15">Et le chef de l'armée de YaHWeH dit à Josué : Délie tes souliers de tes pieds ; car le lieu sur lequel tu te tiens, est saint ; et Josué [le] fit ainsi.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.6">
			<verse osisID="Josh.6.1">Jéricho se fermait, et se tenait soigneusement  baricadée, à cause des enfants d'Israël ; il n'y avait personne qui en sortît, ni qui y entrât.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.2">YaHWeH dit à Josué : Regarde,  j'ai livré entre tes mains Jéricho et son roi, [et ses hommes] forts et vaillants.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.3">Vous tous donc, hommes de guerre, vous ferez le tour de la ville, en tournant une fois autour d'elle : tu feras ainsi durant six jours.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.4">Et sept sacrificateurs porteront sept shofars de bélier devant l'arche. Mais au septième jour vous ferez sept fois le tour de la ville et les sacrificateurs sonneront du shofars.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.5">Quand ils sonneront avec la corne de bélier, aussitôt que vous entendrez le son du shofar retentissant, tout le peuple jettera un grand cri et la muraille de la ville tombera sur elle, le peuple montera les hommes devant lui.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.6">Josué, fils de Nun, appela les sacrificateurs et leur dit : Portez l'arche de l'alliance et que sept sacrificateurs portent sept shofars devant l'arche de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.7">Il dit aussi au peuple : Passez et faites le tour de la ville, que tous ceux qui seront armés passent devant l'arche de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.8">Quand Josué eut parlé au peuple, les sept sacrificateurs qui portaient les sept shofars retentissants devant YaHWeH passèrent et sonnèrent des shofars. Et l'arche de l'alliance de YaHWeH allait derrière eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.9">Ceux qui étaient armés marchaient devant les sacrificateurs qui sonnaient des coups de shofars ; mais l'arrière-garde suivait derrière l'arche ; on sonnait des shofars en marchant.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.10">Josué avait commandé au peuple, en disant : Vous ne crierez  pas, vous ne ferez point entendre votre voix. Il ne sortira point un seul mot de votre bouche, jusqu'au jour que je vous dirai : Poussez des cris de guerre ; alors vous pousserez des cris de guerre.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.11">Il fit ainsi faire le tour de la ville à l'arche de YaHWeH, en tournant tout alentour une fois, puis ils revinrent au camp, et ils y passèrent la nuit.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.12">Ensuite Josué se leva de bon matin, et les sacrificateurs portèrent l'arche de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.13">Les sept sacrificateurs qui portaient les sept shofars retentissants devant l'arche de YaHWeH se mirent en marche. En allant, ils sonnaient du shofar ; et ceux qui étaient armés allaient devant eux ; puis l'arrière-garde suivait l'arche de YaHWeH ; on sonnait des shofars en marchant.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.14">Ils firent une fois le tour de la ville le second jour, et ils retournèrent au camp. Ils firent de même durant six jours.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.15">Mais quand le septième jour fut venu, ils se levèrent dès le matin à l'aube du jour, et ils firent sept fois le tour de la ville de la même manière ; ce fut le seul jour où ils firent sept fois le tour de la ville.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.16">À la septième fois, comme les sacrificateurs sonnaient des shofars, Josué dit au peuple : Poussez des cris de guerre, car YaHWeH vous a donné la ville !</verse>
			<verse osisID="Josh.6.17">La ville sera dévoué par interdit à YaHWeH, elle et toutes les choses qui y sont, seulement seule Rahab la prostituée vivra, elle et tous ceux qui seront avec elle dans la maison ; parce qu'elle a caché soigneusement les messagers que nous avions envoyés.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.18">Gardez-vous seulement de ce qui sera dévoué par interdit, de peur que vous ne vous mettiez en interdit. Car si vous preniez ce qui est dévoué par interdit, vous mettriez le camp d'Israël en interdit, et vous y jetteriez le trouble.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.19">Mais tout l'argent et l'or, les objets d'airain et de fer seront sanctifiés à YaHWeH ; ils entreront dans le trésor de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.20">Le peuple cria et on sonna des shofars. Quand le peuple eut entendu le son des shofars et eut jeté de grands cris de guerre, la muraille tomba sur elle-même. Alors le peuple monta dans la ville, les hommes devant le peuple, et ils la prirent.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.21">Ils la dévouèrent entièrement à la façon de l'interdit [et passèrent] au fil de l'épée tout ce qui [était] dans la ville, depuis l'homme jusqu'à la femme les hommes et les femmes ; depuis l'enfant jusqu'au vieillard, même jusqu'aux boeufs, au menu bétail et à l'âne aux ânes.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.22">Josué dit aux deux hommes qui avaient espionné le pays : Entrez dans la maison de cette femme prostituée, et faites-la sortir de là, avec tout ce qui lui [appartient], comme vous lui avez juré.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.23">Et les jeunes hommes qui avaient espionné [le pays], entrèrent et firent sortir Rahab, son père, sa mère et ses frères, avec tout ce qui lui appartenait ; ils firent aussi sortir toutes les familles qui lui appartenaient, et les mirent hors du camp d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.24">Puis ils brûlèrent par le feu la ville et tout ce qui y était ; seulement ils mirent l'argent et l'or, et les vaisseaux objets d'airain et de fer au trésor de la maison de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.25">Ainsi Josué sauva la vie à Rahab la prostituée, à la maison de son père, et à tous ceux qui lui appartenaient ; et elle a habité au milieu d'Israël jusqu'à aujourd'hui, parce qu'elle avait caché les messagers que Josué avait envoyés pour explorer Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.26"> En ce temps-là Josué jura, disant : Maudit [soit] devant YaHWeH l'homme qui se lèvera pour rebâtir cette ville de Jéricho ; il en posera les fondements sur son premier-né, et il y placera ses portes sur son plus jeune fils.</verse>
			<verse osisID="Josh.6.27">YaHWeH fut avec Josué ; et sa renommée [se répandit] dans tout le pays.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.7">
			<verse osisID="Josh.7.1">Mais les enfants d'Israël agir avec infidélité au sujet des choses dévouées par interdit : car Acan fils de Carmi, fils de Zabdi, fils de Zérach, de la tribu de Juda, prit des choses dévouées par interdit, et la colère de YaHWeH s'enflamma contre les enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.2">Josué envoya de Jéricho des hommes vers Aï, qui [était] près de Beth-Aven, à l’orient de Béthel. Il leur parla, en disant : Montez, et explorez le pays. Ces hommes montèrent et reconnurent Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.3">Étant retournés vers Josué, ils lui dirent : Que tout le peuple n'y monte point [mais qu']environ deux mille ou trois mille hommes y montent, et ils battront Aï. Ne fatigue pas tout le peuple [en l'envoyant] là ; car ils sont peu nombreux.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.4">Environ trois mille hommes du peuple y montèrent, mais ils s'enfuirent devant les gens de d’Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.5">Et ceux de d’Aï tuèrent environ trente-six hommes ; ils les poursuivirent depuis le devant de la porte jusqu'à Schebarim, et les battirent à la descente. Le coeur du peuple se fondit et devint comme de l'eau.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.6">Alors Josué déchira ses vêtements, et se jeta, le visage contre terre, devant l'arche de YaHWeH, jusqu'au soir, lui et les anciens d'Israël, et ils jetèrent de la poussière sur leur tête.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.7">Josué dit : Hélas ! Seigneur YaHWeH, pourquoi as-tu fait [si magnifiquement] passer le Jourdain à ce peuple, pour nous livrer entre les mains de des Amoréens, [et] nous faire périr ? Oh, si nous eussions sur demeurés au-delà du Jourdain !</verse>
			<verse osisID="Josh.7.8">De grâce, Seigneur, que dirai-je, puisque Israël a tourné le dos devant ses ennemis ?</verse>
			<verse osisID="Josh.7.9">Les Cananéens et tous les habitants du pays l'entendront, et nous entoureront, et ils retrancheront notre nom de dessus la terre. Et que feras-tu pour ton grand Nom ?</verse>
			<verse osisID="Josh.7.10">Alors YaHWeH dit à Josué : Lève-toi ; pourquoi te jettes-tu ainsi le visage [contre terre] ?</verse>
			<verse osisID="Josh.7.11">Israël a péché ; ils ont transgressé mon alliance que je leur avais commandée, ils ont pris des choses dévouées par interdit ; ils [en] ont dérobé ; ils ont menti, et ils l'ont mis avec leurs objets.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.12">C'est pourquoi les enfants d'Israël ne pourront s’élever et faire face à leurs ennemis ; ils tourneront le dos devant leurs ennemis ; car ils ils sont dévoués par interdit. Je ne serai plus avec vous si vous ne détruisez pas l’interdit du milieu de vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.13">Lève-toi ; sanctifie le peuple, et dis : Sanctifiez-vous pour demain ; car ainsi a dit YaHWeH le Dieu d'Israël ; il y a de l'interdit au milieu de toi, Israël ! Tu ne pourras t’élever et faire face  à tes ennemis jusqu'à ce que vous ayez ôté l'interdit du milieu de vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.14">Vous vous approcherez donc le matin selon vos tribus ; et la tribu que YaHWeH aura saisie s'approchera selon les familles ; et la famille que YaHWeH aura saisie s'approchera selon les maisons ; et la maison que YaHWeH aura saisie, s'approchera selon les hommes.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.15">Alors celui qui aura été saisi avec la chose dévouée par interdit, sera brûlé au feu, lui et tout ce qui [est] à lui ; à cause parce qu'il a transgressé l'alliance de YaHWeH, et qu'il a commis une infamie en Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.16">Josué se leva de bon matin, et fit approcher Israël selon ses tribus ; et la tribu de Juda fut saisie.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.17">Puis il fit approcher les familles de Juda, et il saisit la famille de ceux qui étaient descendus de Zérach. Puis il fit approcher les hommes de la famille de ceux qui étaient descendus de Zérach, et Zabdi fut saisi.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.18">Et quand Zabdi eut fait approcher les hommes de sa maison par têtes, Acan fils de Carmi, fils de Zabdi, fils de Zérach, de la tribu de Juda, fut saisi.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.19">Josué dit à Acan : Mon fils, donne, je te prie, gloire à YaHWeH, le Dieu d'Israël, fais-lui confession ; et déclare-moi, je te prie, ce que tu as fait ; ne me le cache point.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.20">Acan  répondit à Josué, et dit : J'ai péché, il est vrai, contre YaHWeH, le Dieu d'Israël, et voici ce que j’ai fait.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.21">J'ai vu parmi le butin un beau manteau de Schinear, deux cents sicles d'argent et un lingot d'or du poids de cinquante sicles ; je les ai convoités, [je les ai] pris ; ces choses [sont] cachées en terre au milieu de ma tente, et l'argent est sous le manteau.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.22">Alors Josué envoya des messagers qui coururent à cette tente ; et voici le manteau était caché dans la tente d'Acan , et l'argent sous le manteau.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.23">Ils les prirent donc du milieu de la tente, et les apportèrent à Josué et à tous les enfants d'Israël, et ils les déposèrent devant YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.24">Alors Josué et tout Israël avec lui, prenant Acan  fils de Zérach, l'argent, et le manteau, et le lingot d'or, ses fils et ses filles, ses boeufs, ses ânes et ses brebis, sa tente et tout ce qui [était] à lui, et ils les firent monter dans la vallée d’Acor.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.25">Et Josué dit : Pourquoi nous as-tu troublés ? YaHWeH te troublera aujourd'hui. Et tous les Israélites le lapida avec des de pierres, et les brûlèrent au feu, après les avoir lapidés avec des de pierres.</verse>
			<verse osisID="Josh.7.26">Ils dressèrent sur lui un grand tas de pierres, [qui dure] jusqu'à ce jour. Et YaHWeH apaisa l'ardeur de sa colère ; c'est pourquoi ce lieu-là a été appelé jusqu'à aujourd'hui, la vallée d’Acor.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.8">
			<verse osisID="Josh.8.1">Puis YaHWeH dit à Josué : Ne crains point, et ne t'effraye point. Prends avec toi tout le peuple propre à la guerre, lève-toi, et monte contre Aï. Regarde, j'ai livré entre tes mains le roi de d’Aï et son peuple, et sa ville et son pays.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.2">Et tu feras à Aï et à son roi, comme tu as fait à Jéricho et à son roi : seulement vous en pillerez pour vous le butin et les bêtes. Mets des gens en embuscade derrière la ville.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.3">Josué se leva avec tout le peuple propre à la guerre, pour monter contre Aï, et Josué choisit trente mille hommes armés, forts et vaillants, et les envoya de nuit.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.4">Et il leur commanda, disant : Voyez, vous qui serez en embuscade derrière la ville, ne vous éloignez pas beaucoup de la ville, mais tenez-vous prêts.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.5">Moi et tout le peuple qui est avec moi, nous nous approcherons de la ville, et quand ils sortiront à notre rencontre, comme [ils ont fait] la première fois, nous nous enfuirons de devant eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.6">Ils sortiront après nous, jusqu'à ce que nous les ayons attirés hors de la ville ; car ils diront : Ils fuient devant nous comme la première fois ; parce que nous fuirons devant eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.7">Mais vous vous lèverez de l'embuscade, et vous vous saisirez de la ville ; car YaHWeH votre Dieu la livrera entre vos mains.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.8">Et quand vous aurez pris la ville, vous y mettrez le feu ; vous ferez selon la parole de YaHWeH. Regardez, je vous l'ai commandé.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.9">Josué les envoya, et ils allèrent se mettre en embuscade, et restèrent entre Béthel et Aï, à l'occident d’Aï. Mais Josué demeura cette nuit-là au milieu du peuple.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.10">Puis Josué se leva de bon matin, et dénombra le peuple ; et il monta lui et les anciens d'Israël, devant le peuple vers Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.11">Et tout le peuple propre à la guerre, qui [était] avec lui, monta et s'approcha. et Ils vinrent face à la ville, et campèrent du côté nord de d’Aï ; et la vallée était entre lui et Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.12">Il prit aussi environ cinq mille hommes, lesquels il mit en embuscade entre Béthel et Aï, à l'occident de la ville.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.13">Et le peuple mit tout le camp qui était du côté du nord contre la ville, et l'embuscade, à l'occident de la ville ; et cette nuit-là Josué s'avança au milieu de la vallée.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.14">Or il arriva qu'aussitôt que le roi d’Aï l'eut vu, les hommes de la ville se levèrent en hâte, et au temps marqué le roi et tout son peuple sortirent devant la plaine contre Israël pour le combattre. Or il ne savait pas qu'il y avait des gens en embuscade contre lui derrière la ville.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.15">Alors Josué et tout Israël [feignant d'être] battus face à eux s'enfuirent par le chemin du désert.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.16">C'est pourquoi tout le peuple qui était dans la ville d’Aï, fut assemblé à grand cri pour les poursuivre et. Ils poursuivirent Josué ; et ils furent [ainsi] attirés hors de la ville ;</verse>
			<verse osisID="Josh.8.17">De sorte qu'il ne resta pas un seul homme dans Aï ni dans Béthel qui ne sortît après Israël ; ils laissèrent la ville ouverte, et ils poursuivirent Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.18">YaHWeH dit à Josué : Etends le javelot qui est dans ta main, vers Aï ; car je la livrerai entre tes mains, et Josué étendit vers la ville le javelot qui était dans sa main.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.19">Et ceux qui étaient en embuscade se levèrent à toute vitesse du lieu où ils étaient ; ils commencèrent à courir aussitôt que [Josué] eut étendu sa main ; ils vinrent dans la ville, la prirent, et ils se hâtèrent de mettre le feu dans la ville.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.20">Les gens d’Aï se tournant et regardèrent derrière eux ; et voici, la fumée de la ville montait jusqu'au ciel : et il n'y eut en eux aucune force pour fuir d'aucun côté. Et le peuple qui fuyait vers le désert, se tourna contre ceux qui le poursuivaient.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.21">Et Josué et tout Israël voyant que ceux qui étaient en embuscade avaient pris la ville, et que la fumée de la ville montait, se retournèrent, et frappèrent les gens d’Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.22">Les autres aussi sortirent de la ville contre eux ; ainsi ils furent [enveloppés]  au milieu des Israélites de toutes parts ; et ils furent tellement battus qu'on n'en laissa aucun qui demeurât en vie, ou qui échappât.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.23">Ils prirent aussi vivant le roi d’Aï, et le présentèrent à Josué.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.24">Quand les Israélites eurent achevé de tuer tous les habitants d’Aï dans les champs, au désert où ils les avaient poursuivis, et que tous furent tombés sous le tranchant de l'épée, jusqu'à être entièrement défaits, tous les Israélites revinrent vers Aï, et la frappèrent au tranchant de l'épée.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.25">Tous ceux qui tombèrent ce jour-là, tant des hommes que des femmes, furent [au nombre de] douze mille, tous gens d’Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.26">Josué ne retira point sa main, celle qu’il avait élevée en haut avec le javelot, jusqu’à ce qu'on n'eut entièrement dévoués par interdit tous les habitants d’Aï.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.27">Seulement les Israélites pillèrent pour eux les bêtes et le butin de cette ville-là, suivant ce que YaHWeH avait commandé à Josué.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.28">Josué brûla Aï, et la mit en un monceau [de ruines] à jamais, et en un désert, jusqu'à aujourd'hui.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.29">Puis il fit pendre le roi d’Aï à une potence, et le laissa jusqu’au soir : et comme le soleil se couchait, Josué commanda, qu'on descendît de la potence son corps mort, et on le jeta à l'entrée de la porte de la ville, puis on dressa sur lui un grand amas de pierres, [qui y est demeuré] jusqu'à aujourd'hui.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.30">Alors Josué bâtit un autel à YaHWeH, le Dieu d'Israël, sur la montagne d’Ebal ;</verse>
			<verse osisID="Josh.8.31">Comme Moïse serviteur de YaHWeH l'avait commandé aux enfants d'Israël, ainsi qu'il est écrit dans le Livre de la Loi de Moïse. Il fit cet autel de pierres brutes sur lesquelles personne n'avait levé le fer ; et ils offrirent dessus des holocaustes à YaHWeH, et sacrifièrent des sacrifices d’action de grâce.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.32">Il écrivit aussi là sur des pierres un double de la Loi que [Moïse] avait mise par écrit devant les enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.33">Et tout Israël, et ses anciens, et ses officiers, et ses juges étaient des deux côtés de l'arche, en face des sacrificateurs qui sont de la race de Lévi, portant l'arche de l'alliance de YaHWeH, tant les étrangers que les Hébreux naturels ; une moitié étant contre la montagne de Garizim, et l'autre moitié contre la montagne de Ebal, comme Moïse serviteur de YaHWeH l'avait commandé, pour bénir le peuple d'Israël la première fois.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.34">Après cela il lut tout haut toutes les paroles de la Loi, tant les bénédictions que les malédictions, selon tout ce qui est écrit dans le Livre de la Loi.</verse>
			<verse osisID="Josh.8.35">Il n'y eut rien de tout ce que Moïse avait commandé, que Josué ne lût tout haut devant toute l'assemblée d'Israël, des femmes, et des petits enfants, et des étrangers marchant au milieu d’eux.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.9">
			<verse osisID="Josh.9.1">Dès que tous les rois qui étaient au-delà du Jourdain, dans la montagne et dans  la plaine, et sur tout le rivage de la grande mer, jusques contre le Liban, [savoir] les Héthiens, les Amoréens, les Cananéens, les Phérésiens, les Héviens, et les Jébusiens, entendirent [ces choses],</verse>
			<verse osisID="Josh.9.2">Ils s'assemblèrent tous d'un commun accord pour faire la guerre à Josué et à Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.3">Mais les habitants de Gabaon ayant entendu ce que Josué avait fait à Jéricho, et à Aï ;</verse>
			<verse osisID="Josh.9.4">Usèrent de ruse, ils se mirent en chemin, et prirent de vieux sacs sur leurs ânes, et de vieilles outres de vin qui avaient été rompus, et qui étaient recousues.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.5">[Ils portaient] à leurs pieds de vieux souliers raccommodés, et de vieux habits sur eux ; et tout le pain de leur provision était sec, et en miettes.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.6">Étant venus vers Josué au camp en Guilgal, ils lui dirent, ainsi qu’aux principaux d'Israël : Nous sommes venus d'un pays éloigné ; maintenant donc traitez alliance avec nous.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.7">Et les hommes d'Israël répondirent à ces Héviens : Peut-être habitez-vous au milieu de nous ; comment traiterions-nous alliance avec vous ?</verse>
			<verse osisID="Josh.9.8">Mais ils dirent à Josué : Nous sommes tes serviteurs. Alors Josué leur dit : Qui êtes-vous ? Et d'où venez-vous ?</verse>
			<verse osisID="Josh.9.9">Ils lui répondirent : Tes serviteurs sont venus d'un pays très éloigné, sur la renommée de YaHWeH ton Dieu ; car nous avons entendu sa renommée, et toutes les choses qu'il a faites en Égypte ;</verse>
			<verse osisID="Josh.9.10">Et tout ce qu'il a fait aux deux rois des Amoréens, qui étaient au delà du Jourdain, à Sihon roi de Hesbon, et à Og roi de Basan qui [demeurait] à Aschtaroth.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.11">Et nos anciens et tous les habitants de notre pays nous ont dit : Prenez avec vous des provisions pour le chemin, et allez au-devant d'eux, et dites-leurs : Nous sommes vos serviteurs, et maintenant traitez alliance avec nous.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.12">Voici notre pain. Nous le prîmes de nos maisons tout chaud pour notre provision, le jour que nous en sortîmes pour venir vers vous ; mais maintenant voici, il est devenu sec, et en miettes.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.13">Et voici aussi les outres de vin neuves que nous avions remplies, et elles se sont rompues ; et nos habits et nos souliers sont usés à cause du très long chemin.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.14">Les hommes d’Israël avaient pris leur provision ; mais aucun d’eux ne consulta la bouche de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.15">Alors Josué fit la paix avec eux, et traita avec eux [cette] alliance, qu'il les laisserait vivre ; et les chefs de l'assemblée leur en firent le serment.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.16">Mais trois jours après l'alliance traitée avec eux, ils apprirent que c'étaient leurs voisins et qu'ils habitaient au milieu d’eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.17">Car les enfants d'Israël partirent, et vinrent en leurs villes le troisième jour. Or leurs villes étaient Gabaon, Képhira, Beéroth, et Kirjath-Jéarim.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.18">Les enfants d'Israël ne les frappèrent point, parce que les principaux de l'assemblée leur avaient fait serment par YaHWeH le Dieu d'Israël ; mais toute l'assemblée murmura contre les chefs.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.19">Alors tous les chefs dirent à toute l'assemblée : Nous leur avons fait serment par YaHWeH le Dieu d'Israël ; c'est pourquoi maintenant nous ne pouvons pas les frapper.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.20">Faisons leur ceci, et qu'on les laisse vivre, afin qu'il n'y ait point de colère contre nous, à cause du serment que nous leur avons fait.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.21">Les principaux leur dirent donc qu'ils vivraient ; mais ils furent employés à couper le bois et à puiser l'eau pour toute l'assemblée, comme les chefs [le] leur dirent.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.22">Car Josué les appela, et leur parla, en disant : Pourquoi nous avez-vous trompés, [en nous] disant : Nous sommes très éloignés de vous ; puisque vous habitez au milieu de nous ?</verse>
			<verse osisID="Josh.9.23">Maintenant vous êtes maudits, il y aura toujours des esclaves parmi vous, des coupeurs de bois et des puiseurs d'eau pour la maison de mon Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.24">Ils répondirent à Josué, et dirent : Après qu'il a été exactement rapporté à tes serviteurs, que YaHWeH ton Dieu avait commandé à Moïse son serviteur qu'on vous donnât tout le pays, et qu'on exterminât tous les habitants du pays de devant vous, nous avons eu une grande crainte pour nos personnes à cause de vous, et nous avons agit comme ceci.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.25">Maintenant nous voici entre tes mains, fais nous comme il te semblera bon et juste de nous faire.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.26">Il leur fit donc ainsi, et il les délivra de la main des enfants d'Israël, et ils ne les tuèrent point.</verse>
			<verse osisID="Josh.9.27">En ce jour-là Josué les établit coupeurs de bois et puiseurs d'eau pour l'assemblée, et pour l'autel de YaHWeH, jusqu'à aujourd'hui dans le lieu qu'il choisirait.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.10">
			<verse osisID="Josh.10.1">Quand Adoni-Tsédek, roi de Jérusalem, eut entendu que Josué avait pris Aï, et qu'il l'avait entièrement détruite en la dévouant par interdit, ayant fait à Aï et à son roi, comme il avait fait à Jéricho et à son roi, et que les habitants de Gabaon avaient fait la paix avec les Israélites, et étaient au milieu d’eux ;</verse>
			<verse osisID="Josh.10.2">Il eut une grande frayeur, parce que Gabaon était une grande ville, comme une ville royale, et elle était plus grande que Aï; et [parce que] tous ses hommes étaient vaillants.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.3">C'est pourquoi Adoni-Tsédek, roi de Jérusalem, envoya vers Hoham,  roi de Hébron, et vers Piréam, roi de Jarmuth, et vers Japhia, roi de Lakis, et vers Débir, roi d’Eglon, pour leur dire :</verse>
			<verse osisID="Josh.10.4">Montez vers moi, et aidez-moi afin que nous frappions Gabaon ; car elle a fait la paix avec Josué et avec les enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.5">Ainsi cinq rois des Amoréens, [savoir], le roi de Jérusalem, le roi de Hébron, le roi de Jarmuth, le roi de Lakis, et le roi d’Eglon, s'assemblèrent et montèrent eux et toutes leurs armées ; campèrent contre Gabaon, et lui firent la guerre.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.6">C'est pourquoi les gens de Gabaon dire à Josué au camp de Guilgal, en disant : Ne retire point tes mains de tes serviteurs ; monte rapidement vers nous, délivre-nous, et donne-nous du secours ; car tous les rois des Amoréens qui habitent aux montagnes, se sont rassemblés contre nous.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.7">Josué monta donc de Guilgal, et avec lui tout le peuple [qui était] propre à la guerre, et tous les hommes forts et vaillants.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.8">Et YaHWeH dit à Josué : Ne les crains point ; car je les ai livrés entre tes mains, et aucun d'eux ne subsistera devant toi.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.9">Josué vint rapidement  à eux ; [et] monta depuis Guilgal toute la nuit.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.10">YaHWeH les mit en déroute devant Israël, qui leur fit éprouver une grande défaite près de Gabaon ; et les poursuivit par le chemin de la montagne de Beth-Horon, les battit jusqu'à Azéka, et jusqu'à Makkéda.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.11">Comme ils s'enfuyaient devant Israël, et qu'ils étaient à la descente de Beth-Horon, YaHWeH jeta des cieux sur eux de grosses pierres jusqu'à Azéka, et ils moururent ; ceux qui moururent des pierres de grêle furent plus nombreux que ceux qui furent tués avec l’épée par les enfants.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.12">Alors Josué parla à YaHWeH, le jour où YaHWeH livra les  Amoréens aux enfants d'Israël, et dit en présence d'Israël : Soleil, arrête-toi sur Gabaon, et toi Lune, sur la vallée d'Ajalon.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.13">Et le soleil s'arrêta, et la lune aussi s'arrêta, jusqu'à ce que le peuple se fût vengé de ses ennemis. Ceci n'est-il pas écrit au Livre du Juste ? Le soleil s'arrêta au milieu des cieux et ne se hâta point de se coucher environ un jour entier.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.14">Et il n'y a point eu de jour semblable à celui-là, ni avant ni après, où YaHWeH exauça la voix d'un homme ; car YaHWeH combattait pour les Israélites.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.15">Et Josué et tout Israël avec lui, retourna au camp à Guilgal.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.16">Les cinq rois restant s'étaient enfuis, et s'étaient cachés dans une caverne à Makkéda.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.17">On le rapporta à Josué, en disant : On a trouvé les cinq rois cachés dans une caverne à Makkéda.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.18">Et Josué dit : Roulez de grosses pierres à l'entrée de la caverne et mettez près d'elle quelques hommes pour les garder.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.19">Mais vous, ne vous arrêtez pas, poursuivez vos ennemis, attaquez-les par derrière et défaites-les jusqu'au dernier, ne les laissez pas entrer dans leurs villes ; car YaHWeH votre Dieu les a livrés entre vos mains.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.20">Et quand Josué avec les enfants d'Israël eut achevé de les frapper et d'en faire une très grande défaite, jusqu'à les détruire entièrement, et que ceux d'entre eux qui s’étaient échappés se furent retirés dans les villes fortifiées ;</verse>
			<verse osisID="Josh.10.21">Tout le peuple retourna en paix au camp vers Josué à Makkéda ; [et] personne ne remua sa langue contre aucun des enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.22">Alors Josué dit : Ouvrez l'entrée de la caverne, et amenez-moi ces cinq rois hors de la caverne.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.23">Ils le firent ainsi, et ils amenèrent hors de la caverne ces cinq rois : le roi de Jérusalem, le roi de Hébron, le roi de Jarmuth, le roi de Lakis et le roi de Eglon.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.24">Et après qu'ils eurent amené à Josué ces cinq rois hors de la caverne, Josué appela tous les hommes d'Israël, et dit aux chefs des gens de guerre qui étaient allés avec lui : Approchez-vous, mettez vos pieds sur le cou de ces rois ; et ils s'approchèrent, et mirent leurs pieds sur leur cou.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.25">Alors Josué leur dit : Ne craignez point, et ne soyez point effrayés, fortifiez-vous, et ayez du courage ; car YaHWeH fera ainsi à tous vos ennemis contre lesquels vous combattez.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.26">Après cela Josué les frappa et les fit mourir, il les fit pendre à cinq arbres ; et ils demeurèrent pendus à ces arbres jusqu'au soir.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.27">Et comme le soleil se couchait Josué ordonna qu'on les descendît de ces arbres, on les jeta dans la caverne où ils s'étaient cachés ; et on mit à l'entrée de la caverne de grosses pierres [qui y sont demeurées] jusqu'à ce jour.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.28">Josué prit aussi le même jour Makkéda, la frappa au tranchant de l'épée, et dévoua par interdit son roi et ses [habitants], il ne laissa échapper aucune personne qui fût dans cette ville ; et il fit au roi de Makkéda comme il avait fait au roi de Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.29">Après cela Josué et tout Israël avec lui passa de Makkéda à Libna, et fit la guerre à Libna.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.30">YaHWeH la livra aussi entre les mains d'Israël, avec son roi, et il la frappa du tranchant de l'épée, et ne laissa échapper aucune personne qui fût dans cette ville ; et il fit à son roi comme il avait fait au roi de Jéricho.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.31">Ensuite Josué et tout Israël avec lui passa de Libna à Lakis, campa devant elle, et lui fit la guerre.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.32">YaHWeH livra Lakis entre les mains d'Israël, qui la prit le deuxième jour, et la frappa du  tranchant de l'épée, et toutes les personnes qui étaient dedans, comme il avait fait à Libna.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.33">Alors Horam roi de Guézer monta pour secourir Lakis ; et Josué le frappa, lui et son peuple, de sorte qu'il n'en laissa pas échapper un seul homme.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.34">Après cela Josué et tout Israël avec lui passa de Lakis à Eglon ; ils campèrent devant elle, et lui firent la guerre ;</verse>
			<verse osisID="Josh.10.35">Et ils la prirent le jour même, la frappèrent du tranchant de l'épée ; et [Josué] dévoua par interdit ce jour-là toutes les personnes qui y étaient, comme il avait fait à Lakis.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.36">Puis Josué et tout Israël avec lui monta d'Eglon  à Hébron, et ils lui firent la guerre.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.37">Et ils la prirent, et la frappèrent du tranchant de l'épée, avec son roi, toutes ses villes, et toutes les personnes qui y étaient ; il n'en laissa échapper aucune, comme il avait fait à Eglon ; et il dévoua par interdit, toutes les personnes qui y étaient.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.38">Ensuite Josué et tout Israël avec lui retourna vers Débir, et ils lui firent la guerre.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.39">Il la prit avec son roi, toutes ses villes ; et ils les frappèrent du tranchant de l'épée, et dévouèrent par interdit toutes les personnes qui y étaient ; il n'en laissa échapper aucune. Il fit à Débir et à son roi comme il avait fait à Hébron, et comme il avait fait à Libna et à son roi.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.40">Josué frappa tout ce pays, la montagne et le midi, la plaine et les coteaux, et tous leurs rois ; il n'en laissa échapper aucun ; et il dévoua par interdit toutes les personnes qui y respiraient, comme YaHWeH, le Dieu d'Israël, l'avait ordonné.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.41">[Ainsi] Josué les battit depuis Kadès-Barnéa jusqu'à Gaza, et tout le pays de Gosen jusqu'à Gabaon.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.42">Josué prit tous ces rois à la fois et leur pays ; parce que YaHWeH, le Dieu d'Israël, combattait pour Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.10.43">Après quoi Josué et tout Israël avec lui s'en retournèrent au camp à Guilgal.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.11">
			<verse osisID="Josh.11.1">Et aussitôt que Jabin, roi de Hatsor, entendit ces choses, il envoya à Jobab roi de Madon, et au roi de Schimron, et au roi d’Acschaph,</verse>
			<verse osisID="Josh.11.2">Et aux rois qui [habitaient] vers le nord, aux montagnes et dans la plaine, [vers] le midi de Kinnéreth, et dans la vallée, et sur les hauteurs de Dor vers l'occident ;</verse>
			<verse osisID="Josh.11.3">Aux Cananéens qui étaient à l'orient et à l'occident, aux Amoréens, aux Héthiens, aux Phéréziens, aux Jébusiens dans les montagnes, et a l'Hévien à la montagne d’Hermon, dans le pays de Mitspa.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.4">Ils sortirent avec toutes leurs armées, un grand peuple par leur multitude, comme le sable qui est sur le bord de la mer ; il y avait aussi des chevaux et des chars en très grand nombre.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.5">Tous ces rois se réunirent, et campèrent ensemble près des eaux de Mérom, pour combattre contre Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.6">Et YaHWeH dit à Josué : Ne les crains point ; car demain, à cette même heure, je les livrerai tous, blessés à mort, devant Israël. Tu couperas les jarrets à leurs chevaux, et brûleras au feu leurs chars.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.7">Josué et tous les gens de guerre avec lui vinrent subitement sur eux près des eaux de Mérom, et s’abattirent sur eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.8">Et YaHWeH les livra entre les mains d'Israël, ils les battirent, et les poursuivirent jusqu'à Sidon la grande, et jusqu'aux eaux de Misrephoth-Maïm, et jusqu'à la vallée de Mitspa, vers l'orient, et ils les battirent tellement qu’ils ne laissèrent aucun survivant.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.9">Et Josué leur fit comme YaHWeH lui avait dit ; il coupa les jarrets de leurs chevaux, et brûla au feu leurs chars.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.10">A son retour et au même temps, Josué prit Hatsor, et frappa son roi avec l'épée ; car Hatsor avait été auparavant la capitale de tous ces Royaumes.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.11">Ils frappèrent aussi toutes les personnes qui y étaient du tranchant de l'épée, les dévouant à la façon de l'interdit ; il n'y resta rien de ce qui respirait, et on brûla au feu Hatsor.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.12">Josué prit aussi toutes les villes de ces rois, et tous leurs rois, et les frappa du tranchant de l'épée, [et] il les détruisit à la façon de l'interdit, comme Moïse serviteur de YaHWeH l'avait commandé.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.13">Mais Israël ne brûla aucune des villes, qui se tenaient sur des collines, excepté Hatsor, que Josué brûla.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.14">Et les enfants d'Israël pillèrent pour eux tout le butin de ces villes et le bétail ; mais ils frappèrent du tranchant de l'épée tous les hommes, jusqu'à ce qu'ils les eussent exterminés ; ils n'y laissèrent aucun qui respirait.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.15">Comme YaHWeH l'avait ordonné  à Moïse son serviteur, ainsi Moïse l'avait ordonné  à Josué ; et Josué le fit ainsi ; de sorte qu'il n'omit rien de tout ce que YaHWeH avait ordonné  à Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.16">Josué prit tout ce pays, la montagne et tout le pays du midi, avec tout le pays de Gosen, la vallée, et la plaine, la montagne d'Israël, et ses vallées.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.17">Depuis la montagne de Halak, qui monte vers Séir, jusqu'à Baal-Gad dans la vallée du Liban, sous la montagne d’Hermon. Il prit aussi tous leurs rois, et les battit et les fit mourir.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.18">Josué fit la guerre un grand nombre de jours contre tous ces rois-là.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.19">Il n'y eut aucune ville qui fît la paix avec les enfants d'Israël, excepté les Héviens qui habitaient à Gabaon ; ils les prirent toutes par la guerre.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.20">Car YaHWeH endurcissait leur coeur pour qu’ils sortent en bataille contre Israël, afin qu'il les dévoua à la façon de l'interdit, sans qu'il leur fît aucune miséricorde ; mais qu'il les exterminât, comme YaHWeH l'avait ordonné à Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.21">En ce temps-là aussi Josué vint et extermina les Anakim des montagnes, de Hébron, de Débir, d’ Anab, de toute montagne de Juda, et de toute la montagne d'Israël ; Josué, [dis-je], les dévoua à la façon de l'interdit avec leurs villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.22">Il ne resta aucun des Anakim au pays des enfants d'Israël ; il n’en resta seulement qu’à Gaza, à Gath, et à Asdod.</verse>
			<verse osisID="Josh.11.23">Josué donc prit tout le pays, suivant tout ce que YaHWeH avait dit à Moïse, et Josué le donna en héritage à Israël, selon leurs portions, et leurs tribus ; et le pays fut en repos, sans guerre.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.12">
			<verse osisID="Josh.12.1">Ce sont ici les rois du pays que les enfants d'Israël frappèrent, et dont ils possédèrent le pays au-delà du Jourdain vers le soleil levant, depuis le torrent d'Arnon jusqu'à la montagne de Hermon, et toute la plaine vers l'orient.</verse>
			<verse osisID="Josh.12.2">Sihon, roi des Amoréens, qui habitait à Hesbon, et qui dominait depuis Aroër qui [est] sur le bord du torrent d'Arnon, et [depuis] le milieu du torrent, et la moitié de Galaad, même jusqu'au torrent de Jabbok, qui est la frontière des enfants de d’Ammon ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.3">Et [depuis] la plaine jusqu'à la mer de Kinnéreth vers l'orient, et jusqu'à la mer de la plaine, qui est la mer salée, vers l'orient, au chemin de Beth-Jeschimoth ; et depuis le midi au dessous d'Asdoth de Pisga.</verse>
			<verse osisID="Josh.12.4">Les contrées de Og, roi de Basan, qui était du reste des Réphaïms, [et] qui habitait à Aschtaroth et à Edréï ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.5">Et qui dominait sur la montagne de Hermon, à Salca, et sur tout Basan, jusqu’à la frontière des Gueschuriens et des Maacathiens , et sur la moitié de Galaad, frontière de Sihon, roi de Hesbon.</verse>
			<verse osisID="Josh.12.6">Moïse serviteur de YaHWeH, et les enfants d'Israël les battirent ; et Moïse serviteur de YaHWeH en donna la possession aux Rubénites, et aux Gadites, et à la moitié de la tribu de Manassé.</verse>
			<verse osisID="Josh.12.7">Voici les rois du pays que Josué et les enfants d'Israël frappèrent de ce côté-ci du Jourdain vers l'occident, depuis Baal-Gad, dans la plaine du Liban, jusqu'à la montagne d’Halak qui monte vers Séir, et que Josué donna aux tribus d'Israël en possession, selon leurs portions ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.8">dans la montagne, et dans les vallées, dans les plaines, dans les collines, et dans le [pays] de désert et de midi ; pays des Héthiens, des Amoréens, des Cananéens, des Phérésiens, des Héviens et des Jébusiens.</verse>
			<verse osisID="Josh.12.9">Un roi de Jéricho ; un roi d’Aï, laquelle était à côté de Béthel ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.10">Un roi de Jérusalem ; un roi de Hébron ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.11">Un roi de Jarmuth ; un roi de Lakis ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.12">Un roi d’Eglon ; un roi de Guézer ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.13">Un roi de Débir ; un roi de Guéder ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.14">Un roi de Horma ; un roi d’Arad ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.15">Un roi de Libna ; un roi d’Adullam ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.16">Un roi de Makkéda ; un roi de Béthel ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.17">Un roi de Tappuach ; un roi de Hépher ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.18">Un roi d'Aphek ; un roi de Lascharon ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.19">Un roi de Madon ; un roi de Hatsor ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.20">Un roi de Schimron-Meron ; un roi d’Acschaph ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.21">Un roi de Taanac ; un roi de Meguiddo ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.22">Un roi de Kédesch ; un roi de Jokneam de Carmel ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.23">Un roi de Dor, près de des hauteurs de Dor ; un roi de Gojim, près de Guilgal ;</verse>
			<verse osisID="Josh.12.24">Un roi de Thirtsa ; en tout trente et un rois.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.13">
			<verse osisID="Josh.13.1">Quand Josué fut devenu vieux, fort avancé en âge, YaHWeH lui dit : Tu es devenu vieux, fort avancé en âge, et il reste encore un très grand pays à hériter.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.2">C'est ici le pays qui reste, toutes les contrées des Philistins, et tout Guéschuri.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.3">Depuis Schichor, qui coule devant l'Égypte, jusqu'aux frontières d’Ekron vers le nord ; cela est réputé des Cananéens ; [savoir] les cinq princes des Philistins, qui sont celui de Gaza, celui d'Asdod, celui d’Askalon, celui de Gath, celui d’Ekron, et les Avviens.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.4">Du côté du midi tout le pays des Cananéens, et Meara qui est aux Sidoniens, jusqu’à Aphek, jusqu'aux frontières des Amoréens.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.5">Le pays qui appartient aux Guibliens, et tout le Liban ; vers le soleil levant, depuis Baal-Gad, sous la montagne de Hermon, jusqu'à l'entrée de Hamath.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.6">Tous les habitants de la montagne depuis le Liban jusqu'aux eaux de Misrephoth-Maïm ; tous les Sidoniens ; je les chasserai moi-même de devant les enfants d'Israël ; donne seulement ce pays en héritage par le sort, comme je te l'ai commandé.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.7">Maintenant divise ce pays en héritage aux neuf tribus, et à la moitié de la tribu de Manassé ;</verse>
			<verse osisID="Josh.13.8">Avec laquelle les Rubénites et les Gadites ont pris leur héritage ; lequel Moïse leur a donné de l'autre côté du Jourdain vers l'orient, selon que Moïse, serviteur de YaHWeH, le leur a donné ;</verse>
			<verse osisID="Josh.13.9">Depuis Aroër, qui est sur le bord du torrent d'Arnon, et la ville qui [est] au milieu du torrent, et toute la plaine de Médéba, jusqu'à Dibon.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.10">Et toutes les villes de Sihon, roi des Amorrhéens Amoréens, qui régnait à Hesbon, jusqu'à la frontière des enfants d’Ammon ;</verse>
			<verse osisID="Josh.13.11">Et Galaad, et les frontières des Gueschuriens et des Maacathiens, et toute la montagne d’Hermon, et tout Basan jusqu'à Salca ;</verse>
			<verse osisID="Josh.13.12">Tout le Royaume d’Og en Basan, lequel Og régnait à Aschtaroth, et à Edréï, [et] était demeuré le seul reste des Réphaïms, lesquels [rois] Moïse battit, et les déposséda.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.13">Mais les enfants d'Israël ne dépossédèrent point les Gueschuriens et les Maacathiens ; mais les Gueschuriens et les Maacathiens ont habité au milieu d’Israël jusqu'à ce jour.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.14">Seulement il ne donna point d'héritage à la tribu de Lévi ; les sacrifices de YaHWeH, le Dieu d'Israël, consumés  par le feu étant son héritage, comme il lui [en] avait parlé.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.15">Moïse donna un héritage à la tribu des fils  de Ruben selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.16">Et leurs frontières furent depuis Aroër qui est sur le bord du torrent d'Arnon, et la ville qui est au milieu du torrent, et tout le plat pays qui est près de Médéba.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.17">Hesbon et toutes ses villes, qui étaient dans la plaine ; Dibon, et Bamoth-Baal, et Beth-Baal-Meon.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.18">Jahats, et Kedémoth, et Méphaath.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.19">Et Kirjathaïm, et Sibma, et Tséreth-Haschachar sur la montagne de la vallée.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.20">Beth-Péhor, et Asdoth de Pisga, et Beth-Jeschimoth.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.21">Et toutes les villes de la plaine, et tout le Royaume de Sihon, roi des Amoréensqui régnait à Hesbon ; lequel Moïse le battit, avec les princes de Madian, Evi, Rékem, Tsur, Hur, et Réba, princes relevant de Sihon, [et] habitant dans le pays.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.22">Les enfants d'Israël firent passer aussi par l'épée Balaam fils de Beor, le devin, avec les autres qui y furent tués.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.23">Et les frontières du territoire des fils de Ruben furent le Jourdain. Tel fut l'héritage des fils de Ruben selon leurs familles, ces villes-là, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.24">Moïse donna aussi [un héritage] à la tribu de Gad pour les fils de Gad, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.25">Et leur territoire fut Jaezer, toutes les villes de Galaad et la moitié du pays des enfants de Ammon, jusqu'à Aroër, qui est vis-à-vis de Rabba.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.26">Et depuis Hesbon jusqu'à Ramath-Mitspé, et Bethonim, et depuis Mahanaïm jusqu'aux frontières de Débir.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.27">Et dans la vallée de Beth-Haram, Beth-Nimra, Succoth et Tsaphon ; le reste du Royaume de Sihon, roi de Hesbon, le Jourdain, et ses limites, jusqu'au bout de la mer de Kinnéreth, de l'autre côté du Jourdain, vers l'orient.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.28">Tel fut l'héritage des fils de Gad, selon leurs familles, ; [savoir] ces villes-là et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.29">Moïse donna aussi à la moitié de la tribu de Manassé [un héritage], qui est demeuré à la moitié de la tribu des fils  de Manassé, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.30">Leur pays fut depuis Mahanaïm, tout Basan, [et] tout le Royaume de Og, roi de Basan, et tous les bourgs de Jaïr qui sont en Basan, soixante villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.31">Et la moitié de Galaad, et Aschtaroth, et Edréï, villes du Royaume de Og en Basan, furent aux fils de Makir, fils de Manassé, [savoir] à la moitié des enfants de Makir, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.32">Ce sont là [les pays] que Moïse [étant] dans les plaines de Moab avait partagés en héritage, de ce qui était au-delà du Jourdain de Jéricho, vers l'orient.</verse>
			<verse osisID="Josh.13.33">Mais Moïse ne donna point d'héritage à la tribu de Lévi ; [car] YaHWeH le Dieu d'Israël est leur héritage, comme il leur en a parlé.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.14">
			<verse osisID="Josh.14.1">Voici [les terres] que les enfants d'Israël eurent pour héritage au pays de Canaan, qu'Eléazar le sacrificateur, et Josué, fils de Nun, et les chefs des pères des tribus des enfants d'Israël leur partagèrent en héritage.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.2">Selon le sort de leur héritage, comme YaHWeH l'avait commandé par le moyen de Moïse, [savoir] à neuf tribus, et à la moitié d'une tribu.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.3">Car Moïse avait donné un héritage à deux tribus, et à la moitié d'une tribu de l'autre côté du Jourdain, mais il n'avait point donné d'héritage parmi eux aux Lévites.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.4">Parce que les fils de Joseph, Manassé et Ephraïm, faisaient deux tribus ; et on ne donna point de part aux Lévites dans le pays, excepté les villes pour y habiter avec leurs faubourgs pour leurs troupeaux, et pour [le reste de] leur bien.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.5">Les enfants d'Israël firent comme YaHWeH l'avait ordonné à Moïse, et ils partagèrent la terre.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.6">Les fils de Juda s’approchèrent de Josué à Guilgal ; et Caleb fils de Jephunné, le Kenizien, lui dit : Tu sais la parole que YaHWeH a dite de moi, et de toi, à Moïse homme de Dieu, à Kadès-Barnéa.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.7">J'étais âgé de quarante ans quand Moïse, serviteur de YaHWeH, m'envoya à Kadès-Barnéa pour espionner le pays, et je lui rapportai la chose comme elle était en mon coeur.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.8">Mes frères qui étaient montés avec moi, décourageaient le coeur du peuple ; mais je persévérai à suivre YaHWeH, mon Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.9">Et Moïse jura ce jour-là disant : la terre sur laquelle ton pied a marché est à toi en héritage, et à tes fils à toujours ; parce que tu as persévéré à suivre YaHWeH, mon Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.10">Voici, YaHWeH m'a fait vivre selon qu'il en avait parlé ; il y a déjà quarante-cinq ans que YaHWeH prononça cette parole à Moïse, lorsqu’Israël marchait dans le désert, et maintenant voici, je suis aujourd'hui âgé de quatre-vingt et cinq ans.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.11">Aujourd'hui [je] suis encore aussi fort que je l’étais au jour où Moïse m'envoya, et j'ai toujours la même force que j'avais alors pour le combat, et pour aller et venir.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.12">Maintenant donc donne-moi cette montagne, de laquelle YaHWeH parla en ce jour-là ; car tu entendis ce jour que les Anakim y habitent, et qu'il y a de grandes villes fortifiées. YaHWeH sera peut-être avec moi, et je les déposséderai, comme YaHWeH en a parlé.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.13">Josué bénit Caleb, fils de Jéphunné, et lui donna Hébron en héritage.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.14">C'est pourquoi Hébron fut à Caleb, fils de Jéphunné, le Kénizien, en héritage jusqu'à ce jour, parce qu'il avait persévéré à suivre YaHWeH, le Dieu d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.14.15">Or le nom d'Hébron était auparavant Kirjath-Arba, et [Arba] avait été un très grand homme parmi les Anakim. Et le pays fut en paix et sans guerre.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.15">
			<verse osisID="Josh.15.1">Ce fut ici le sort de la tribu des fils de Juda selon leurs familles. Aux confins d'Edom, le désert de Tsin vers le midi, fut le dernier bout [de leurs pays] vers l’extrême midi.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.2">Tellement que leur frontière du côté du midi fut le dernier bout de la mer salée, depuis le bras qui regarde vers le midi.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.3">Et elle devait sortir vers le midi de la montée d’Akrabbim, et passer à Tsin ; montant du midi de Kadès-Barnéa en passant à Hetsron ; puis montant vers Addar se tournait vers Karkaa ;</verse>
			<verse osisID="Josh.15.4">Puis passant vers Atsmon, elle sortait au torrent d'Égypte ; et les extrémités de cette frontière devaient se rendre à la mer. Ce sera là, [dit Josué], votre frontière du côté du midi.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.5">Et la frontière vers l'orient sera la mer salée jusqu'au bout du Jourdain ; et la frontière du côté du nord sera depuis la langue de mer, qui est au bout du Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.6">Cette frontière montera jusqu'à Beth-Hogla, et passera du côté du nord de Beth-Araba ; et cette frontière montera au nord jusqu'à la pierre de Bohan, fils de Ruben.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.7">Cette frontière montera vers Débir, depuis la vallée d’Acor, même vers le nord, regardant Guilgal ; laquelle est vis-à-vis de la montée d’Adummim, qui est au midi du torrent ; puis cette frontière passera vers les eaux de d’En-Schémesch, et ses extrémités se rendront à En-Roguel.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.8">Puis cette frontière montera par la vallée de Ben-Hinnom, au côté de Jebus vers le midi, qui est Jérusalem ; puis cette frontière montera jusqu'au sommet de la montagne, qui est vis-à-vis de la vallée de Hinnom, vers l'occident, [et] qui est à l'extrémité de la vallée des Réphaïms, vers le nord.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.9">Cette frontière s'alignera depuis le sommet de la montagne jusqu'à la source des eaux de Nephthoach, et sortira vers les villes de la montagne d’Ephron ; puis cette frontière s'alignera à Baala, qui est Kirjath-Jearim.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.10">Et cette frontière se tournera depuis Baala vers l'occident, jusqu'à la montagne de Séir ; puis elle passera jusqu'au côté de la montagne de Jearim vers le nord, qui [est] Késalon ; puis descendant à Beth-Schémesch, elle passera à Thimna.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.11">Cette frontière sortira jusqu'au côté de Ekron, vers le nord, et cette frontière s'alignera vers Schicron ; puis ayant passé la montagne de Baala, elle sortira à Jabneel ; tellement que les extrémités de cette frontière se rendront à la mer.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.12">La frontière du côté de l'occident sera ce qui est vers la grande mer, et ses limites. Ce furent les frontières des fils de Juda de tous les côtés, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.13">Au reste on avait donné à Caleb, fils de Jéphunné, une part au milieu des fils de Juda, suivant le commandement de YaHWeH fait à Josué, [savoir] Kirjath-Arba, [or Arba était] père d’Anak) ; [et Kirjath-Arba] c'est Hébron.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.14">Et Caleb déposséda de là les trois fils d’Anak , [savoir] Schéschaï, Ahiman, et Talmaï, fils d’Anak.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.15">Et de là il monta vers les habitants de Débir, dont le nom était auparavant Kirjath-Sépher.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.16">Et Caleb dit : Je donnerai ma fille Acsa pour femme à celui qui battra Kirjath-Sépher, et la prendra.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.17">Et Othniel, fils de Kénaz, frère de Caleb, la prit ; et [Caleb] lui donna sa fille Acsa  pour femme.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.18">Quand elle fut entrée chez Othniel, elle l'incita à demander à son père un champ ; puis elle descendit impétueusement de dessus son âne, et Caleb lui dit : Qu'as-tu ?</verse>
			<verse osisID="Josh.15.19">Elle répondit : Donne-moi un présent ; puisque tu m'as donné une terre du sud, donne-moi aussi des sources d'eau. Et il lui donna les sources supérieures et les sources inférieures.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.20">C'est ici l'héritage de la tribu des fils de Juda selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.21">Les villes de l'extrémité de la tribu des fils de Juda près des limites d'Edom, tirant vers le midi, furent Kabtseel, Eder, Jagur,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.22">Kina, Dimona, Adada,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.23">Kédesch, Hatsor, Ithnan,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.24">Ziph, Thélem, Bealoth,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.25">Hatsor-Hadattha, Kérijoth-Hetsron qui [est] Hatsor,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.26">Amam, Schema, Molada,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.27">Hatsar-Gadda, Heschmon, Beth-Paleth,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.28">Hatsar-Schual, Beer-Schéba, Bizjothja,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.29">Baala, Ijjim, Atsem,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.30">Eltholad, Kesil, Horma,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.31">Tsiklag, Madmanna, Sansanna,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.32">Lebaoth, Schilhim, Aïn et Rimmon ; en tout vingt-neuf villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.33">Dans la plaine, Eschthaol, Tsorea, Aschna,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.34">Zanoach, En-Gannim, Tappuach, Enam,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.35">Jarmuth, Adullam, Soco, Azéka,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.36">Schaaraïm, Adithaïm, Guedéra et Guedérothaïm ; quatorze villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.37">Tsenan, Hadascha, Migdal-Gad,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.38">Dilean, Mitspé, Joktheel,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.39">Lakis, Botskath, Eglon,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.40">Cabbon, Lachmas, Kithlisch,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.41">Guedéroth, Beth-Dagon, Naama, et Makkéda ; seize villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.42">Libna, Ether, Aschan,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.43">Jiphtach, Aschna, Netsib,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.44">Keïla, Aczib et Maréscha ; neuf villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.45">Ekron, et les villes de son ressort, et ses villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.46">Depuis Ekron, tirant même vers la mer, toutes celles qui [sont] joignant le ressort d'Asdod, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.47">Asdod, les villes de son ressort, et ses villages, Gaza, les villes de son ressort, et ses villages, jusqu'au torrent d'Égypte ; et la grande mer, et ses limites.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.48">Et dans la montagne, Schamir, Jatthir, Soco,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.49">Danna, Kirjath-Sanna, qui est Débir,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.50">Anab, Eschthemo, Anim,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.51">Gosen, Holon, et Guilo ; onze villes et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.52">Arab, Duma, Eschean,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.53">Janum, Beth-Tappuach, Aphéka,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.54">Humta, Kirjath-Arba, qui est Hébron, et Tsior ; neuf villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.55">Maon, Carmel, Ziph, Juta,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.56">Jizreel, Jokdeam, Zanoach,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.57">Kaïn, Guibea, et Thimna ; dix villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.58">Halhul, Beth-Tsur, Guédor,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.59">Maarath, Beth-Anoth, et Elthekon ; six villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.60">Kirjath-Baal, qui est Kirjath-Jearim, et Rabba ; deux villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.61">Au désert, Beth-Araba, Middin, Secaca,</verse>
			<verse osisID="Josh.15.62">Nibschan, et la ville du sel [Ir-Hammélach], et En-Guédi : six villes et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.15.63">Au reste, les fils de Juda ne purent point déposséder les Jébusiens qui habitaient à Jérusalem ; c'est pourquoi les Jébusiens ont demeuré avec les fils de Juda à Jérusalem jusqu'à ce jour.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.16">
			<verse osisID="Josh.16.1">La part échue par le sort aux fils de Joseph, depuis le Jourdain de Jéricho vers les eaux de Jéricho vers l'orient, qui est le désert ; montant de Jéricho par la montagne jusqu'à Béthel.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.2">Cette frontière descendait de Béthel vers Luz, puis passer sur les confins des Arkiens jusqu'à Atharoth.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.3">Elle descendait vers l'occident, aux confins des Japhléthiens, jusqu'aux confins de Beth-Horon la basse, et jusqu'à Guézer ; de sorte que ses extrémités aboutissaient à la mer.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.4">Ainsi les fils de Joseph, [savoir] Manassé et Ephraïm, prirent leur héritage.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.5">La frontière des fils d'Ephraïm selon leurs familles était telle, que la frontière de leur héritage vers l'orient Atharoth-Addar, jusqu'à Beth-Horon la haute.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.6">Cette frontière devait sortir vers la mer en Micmethath [du côté] du nord ; et cette frontière devait se tourner vers l'orient jusqu'à Thaanath-Silo, et passant du côté de l’orient, se rendant à Janoach ;</verse>
			<verse osisID="Josh.16.7">descendre de Janoach à Atharoth et vers Naaratha, se rencontrer à Jéricho, et sortir au Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.8">Cette frontière devait aller de Tappuach tirant vers la mer, jusqu'au torrent de Kana ; tellement que ses extrémités aboutissaient à la mer. Ce fut là l'héritage de la tribu des fils d'Ephraïm, selon leurs familles ;</verse>
			<verse osisID="Josh.16.9">Avec les villes qui furent séparées pour les fils  d'Ephraïm parmi l'héritage des fils de Manassé ; toutes ces villes, [dis-je], avec leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.16.10">Ils ne dépossédèrent point les Cananéens qui habitaient à Guézer ; c'est pourquoi les Cananéens ont habité parmi Ephraïm jusqu'à ce jour ; mais ils ont été réduit à la servitude et au paiment d’un tribut.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.17">
			<verse osisID="Josh.17.1">Il y eut aussi une part échue par le sort  pour la tribu de Manassé qui fut le premier-né de Joseph. Quant à Makir premier-né de Manassé, [et] père de Galaad, parce qu'il fut un homme de guerre, il eut Galaad et Basan.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.2">Puis le reste aux fils de de Manassé eut [ce sort], selon ses familles ; [savoir] aux fils d’Abiézer, aux fils de Hélek, aux fils d’Asriel, aux fils de Sichem, aux fils de Hépher, et aux fils de Schemida. Ce sont là les enfants mâles de Manassé fils de Joseph, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.3">Tselophchad fils de Hépher, fils de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé, n'eut point de fils, mais des filles ; et ce sont ici leurs noms, Machla, Noa, Hogla, Milca et Thirtsa.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.4">Elles vinrent se présenter devant Eléazar le sacrificateur, et devant Josué, fils de Nun, et devant les princes [du peuple], en disant : YaHWeH a commandé à Moïse qu'on nous donnât un héritage parmi nos frères. C'est pourquoi on leur donna un héritage parmi les frères de leur père, selon le commandement de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.5">Et dix portions échurent à Manassé, outre le pays de Galaad et de Basan, qui étaient de l'autre côté du Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.6">Car les filles de Manassé eurent un héritage parmi ses fils ; et le pays de Galaad fut pour le reste des fils de Manassé.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.7">La frontière de Manassé fut du côté d'Aser, venant à Micmethath, qui était au devant de Sichem ; puis cette frontière devait aller à Jamin vers les habitants de En-Tappuach.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.8">Or le pays de Tappuach appartenait à Manassé ; mais Tappuach  qui était près de la frontière de Manassé, appartenait aux fils d'Ephraïm.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.9">De là cette frontière devait descendre au torrent de Kana, tirant vers le midi du torrent. Ces villes-là sont à Ephraïm parmi les villes de Manassé. Au reste, la frontière de Manassé</verse>
			<verse osisID="Josh.17.était">au côté du nord du torrent, et ses extrémités aboutissaient à la mer.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.10">Ce qui était vers le midi était à Ephraïm, et ce qui était vers le nord, était à Manassé, et il avait la mer pour sa limite ; et, du côté du nord [les frontières] se rencontraient en Aser, et en Issacar, vers l’orient.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.11">Manassé possédait dans Issacar et Aser : Beth-Schean et les villes de son ressort ; Jibleam et les villes de son ressort ; les habitants de Dor et les villes de son ressort ; et les habitants d’En-Dor, et les villes de son ressort ; les habitants de Thaanac et les villes de son ressort ; les habitants de Meguiddo et les villes de son ressort, qui sont trois contrées.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.12Les">fils de Manassé ne purent point déposséder [les habitants] de ces villes-là, mais les Cananéens décidèrent de demeurer dans le même pays.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.13">Mais depuis que les fils d'Israël furent devenus forts, ils rendirent les Cananéens tributaires ; toutefois ils ne les dépossédèrent point entièrement.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.14">Or les fils de Joseph parlèrent à Josué, en disant : Pourquoi m'as-tu donné en héritage un seul lot, et une seule part, vu que nous sommes un grand peuple, tant YaHWeH m'a béni jusqu'à présent ?</verse>
			<verse osisID="Josh.17.15">Et Josué leur dit : Si vous êtes un si grand peuple, montez à la forêt, et coupez-la, pour vous faire de la place au pays des Phéréziens et des Réphaïms, si la montagne d'Ephraïm est trop étroite pour vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.16">Et les fils de Joseph répondirent : Cette montagne ne sera pas suffisante pour nous, et tous les Cananéens qui habitent au pays de la vallée ont des chars de fer, et ceux qui habitent à Beth-Schean, et aux villes de son ressort, et ceux qui habitent dans la vallée de Jizreel.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.17">Josué parla à la maison de Joseph, [savoir] à Ephraïm et à Manassé, en disant : Vous êtes un grand peuple, et vous avez de grandes forces, vous n’aurez pas qu’une seule part.</verse>
			<verse osisID="Josh.17.18">Car vous aurez la montagne ; [et] parce que c'est une forêt, vous la couperez, et ses extrémités t'appartiendront ; car vous  en déposséderez les Cananéens, quoiqu’ils aient des chars de fer, et qu’ils soient puissants.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.18">
			<verse osisID="Josh.18.1">Toute l'assemblée des enfants d'Israël s'assembla à Silo, et ils posèrent là le Tabernacle d'assignation, après que le pays leur eut été assujetti.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.2">Mais il restait sept tribus entre les enfants d'Israël auxquelles on n'avait pas encore distribué leur héritage.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.3">Et Josué dit aux enfants d'Israël : Jusques à quand vous porterez-vous lâchement à posséder le pays que YaHWeH le Dieu de vos pères vous a donné ?</verse>
			<verse osisID="Josh.18.4">Prenez trois hommes de chaque tribu, lesquels j'enverrai ; ils se lèveront, ils traverseront le pays, et ils en traceront un plan selon leur héritage, puis ils s'en reviendront auprès de moi.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.5">Ils se la diviseront en sept parts, Juda demeurera dans ses limites du côté du midi ; et la maison de Joseph demeurera dans ses limites du côté du nord.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.6">Faites-vous un plan  du pays en sept parts, et apportez-la-moi ici ; puis je jetterai le sort pour vous devant YaHWeH, notre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.7">Car il n'y a point de part pour les Lévites au milieu de vous ; parce que le sacerdoce de YaHWeH est leur héritage. Quant à Gad et à Ruben, et à la moitié de la tribu de Manassé, ils ont pris leur héritage de l’autre côté du Jourdain, vers l'orient, que Moïse, serviteur de YaHWeH, leur a donné.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.8">Ces hommes-là se levèrent, et s'en allèrent ; et Josué commanda à ceux qui s'en allaient de faire un plan  du pays, en leur disant : Allez et traversez le pays, et racez un plan, puis revenez auprès de moi, et je jetterai ici le sort pour vous devant YaHWeH, à Silo.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.9">Ces hommes-là s'en allèrent, et passèrent par le pays, et en tracèrent un plan dans un livre en sept parties selon les villes ; puis ils revinrent à Josué au camp à Silo.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.10">Josué jeta le sort pour eux à Silo devant YaHWeH ; et Josué partagea là le pays aux enfants d'Israël selon leurs parts.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.11">Et le sort de la tribu des fils de Benjamin selon leurs familles, sortit, et la limite de leur contrée de leur sort leur échut entre les fils de Juda et les fils de Joseph.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.12">Leur frontière du côté du nord fut depuis le Jourdain ; et cette frontière devait monter à côté de Jéricho vers le nord, puis monter dans la montagne tirant vers l'occident ; de sorte que ses extrémités aboutissaient au désert de Beth-Aven.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.13">Puis cette frontière devait passer de là vers Luz, à côté de Luz, qui est Béthel tirant vers le midi ; et cette frontière devait descendre à Atharoth-Addar, par-dessus la montagne qui est du côté du midi de Beth-Horon la basse.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.14">Cette frontière devait s'aligner et tourner au coin occidental [qui regarde] vers le midi, depuis la montagne qui est vis-à-vis de Beth-Horon, vers le midi ; tellement que ses extrémités devaient se rendre à Kirjath-Baal, qui est Kirjath-Jearim, ville des fils de Juda. C'est le côté occidental.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.15">Mais le côté Méridional est depuis le bout de Kirjath-Jearim ; et cette frontière devait sortir vers l'occident, puis elle devait sortir jusqu’à la source des eaux de Nephthoach.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.16">Cette frontière devait descendre au bout de la montagne qui est vis-à-vis de la vallée de Ben-Hinnom, dans la vallée des Réphaïms, vers le nord ; et descendre par la vallée de Hinnom jusqu'au côté des Jébusiens vers le midi, puis descendre Henroguel jusqu’à En-Roguel.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.17">Et elle devait s’aligner du côté du nord, et sortir à En-Schémesch, de là vers Gueliloth, qui est vis-à-vis de la montée d'Adummim, et descendre à la pierre de Bohan, fils de Ruben.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.18">Elle passait à côté de ce qui est en face de d’Araba vers le nord, et descendre à Araba.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.19">Puis cette frontière devait passer à côté de Beth-Hogla vers le nord ; de sorte que les extrémités de cette frontière aboutissaient au bras de la mer salée, vers le nord, au bout du Jourdain vers le midi. Ce fut là la frontière méridionale.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.20">Et du côté oriental, le Jourdain en formait la limite. Ce fut là l'héritage des fils de Benjamin selon ses frontières tout autour, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.21">Or les villes de la tribu des fils de Benjamin, selon leurs familles, devaient être, Jéricho, Beth-Hogla, Emek-Ketsits,</verse>
			<verse osisID="Josh.18.22">Beth-Araba, Tsemaraïm, Béthel,</verse>
			<verse osisID="Josh.18.23">Avvim, Para, Ophra,</verse>
			<verse osisID="Josh.18.24">Kephar-Ammonaï, Ophni, et Guéba ; douze villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.18.25">Gabaon, Rama, Beéroth,</verse>
			<verse osisID="Josh.18.26">Mitspé, Képhira, Motsa,</verse>
			<verse osisID="Josh.18.27">Rékem, Jirpeel, Tareala,</verse>
			<verse osisID="Josh.18.28">Tséla, Eleph, Jebus, qui est Jérusalem, Guibeath, [et] Kirjath ; quatorze villes, et leurs villages. Tel fut l'héritage des fils de Benjamin selon leurs familles.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.19">
			<verse osisID="Josh.19.1">Le deuxième sort échut à Siméon, pour la tribu des fils de Siméon selon leurs familles. et Leur héritage fut parmi l'héritage des fils de Juda.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.2">Et ils eurent dans leur héritage Beer-Schéba, Schéba, Molada,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.3">Hatsar-Schual, Bala, Atsem,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.4">Eltholad, Bethul, Horma,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.5">Tsiklag, Beth-Marcaboth, Hatsar-Susa,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.6">Beth-Lebaoth et Scharuchen ; treize villes et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.7">Aïn, Rimmon, Ether, et Aschan ; quatre villes et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.8">Et tous les villages qui étaient autour de ces villes-là jusqu'à Baalath-Beer, qui est Ramath du midi. Tel fut l'héritage de la tribu des fils de Siméon, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.9">L'héritage des fils de Siméon fut pris du lot des fils de Juda ; car la part des fils de Juda était trop grande pour eux ; c'est pourquoi les fils  de Siméon eurent leur héritage parmi le leur.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.10">Le troisième sort monta pour les fils de Zabulon, selon leurs familles ; et la frontière de leur héritage fut jusqu'à Sarid.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.11">Leur frontière devait monter jusqu'à Mareala, puis se rencontrer à Dabbéscheth, et de là au torrent qui est vis-à-vis de Jokneam.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.12">[Cette frontière] devait retourner de Sarid vers l'orient, au soleil levant, vers les confins de Kisloth-Thabor, puis sortir vers Dabrath, et monter à Japhia ;</verse>
			<verse osisID="Josh.19.13">Puis de là passer vers l'orient, à Guittha-Hépher qui est Ittha-Katsin, puis sortir, à Rimmon, qui est Néa.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.14">Cette frontière devait tourner du côté du nord à Hannathon ; et ses extrémités aboutissaient à la vallée de Jiphthach-El.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.15">Avec Kattath, Nahalal, Schimron, Jideala , et Bethléhem ; il y avait douze villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.16">Tel fut l'héritage des fils de Zabulon selon leurs familles ; ces villes-là, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.17">Le quatrième sort échut à Issacar, pour les fils  d'Issacar, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.18">Et leur territoire fut ce qui est vers Jizreel, Kesulloth, Sunem,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.19">Hapharaïm, Schion, Anacharath,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.20">Rabbith, Kischjon, Abets,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.21">Rémeth, En-Gannim, En-Hadda et Beth-Patsets.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.22">Et la frontière atteignait Thabor et Schachatsima, et Beth-Schémesch ; tellement que les extrémités de leur frontière aboutissaient au Jourdain ; seize villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.23">Tel fut l'héritage de la tribu des fils d'Issacar, selon leurs familles, ces villes-là, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.24">Le cinquième sort échut à la tribu des fils d'Aser, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.25">Et leur frontière fut Helkath, Hali, Béthen, Acschaph,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.26">Allammélec, Amead et Mischeal ; et elle aboutissait à Carmel, [au quartier] vers la mer, et à Schichor-Libnath.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.27">Puis elle tournait vers le soleil levant, à Beth-Dagon, et atteignait Zabulon, et à la vallée de Jiphthach-El vers le nord, [et à] Beth-Emek et Neïel ; puis sortir à s’éloignait vers Cabul, à gauche.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.28">Et Ebron, Rehob, Hammon, et Kana, jusqu'à Sidon la grande.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.29">Puis la frontière tournait  à Rama, jusqu’à la ville forte de Tyr ; puis cette frontière aboutissait à Hosa ; tellement que ses extrémités touchaient au quartier qui est vers la mer, depuis le territoire tirant vers Aczib ;</verse>
			<verse osisID="Josh.19.30">Avec Umma, Aphek et Rehob ; vingt-deux villes, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.31">Tel fut l'héritage de la tribu des fils d'Aser, selon leurs familles ; ces villes-là et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.32">Le sixième sort échut aux fils de Nephthali, selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.33">Et leur frontière fut depuis Héleph, [et] depuis Allon à Tsaanannim, et Adami-Nékeb, et Jabneel jusqu'à Lakkum, et ses extrémités aboutissaient  au Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.34">Puis cette frontière tournait du côté de l’occident, vers Aznoth-Thabor, et s'éloignait de là à Hukkok ; et du côté du midi elle touchait Zabulon, et à Aser du côté de l’occident. Or à Juda; le Jourdain était du côté de l’orient.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.35">Au reste, les villes fortifiées étaient Tsiddim, Tser, Hammath, Rakkath, Kinnéreth,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.36">Adama, Rama, Hatsor,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.37">Kédesch, Edréï, En-Hatsor,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.38">Jireon, Migdal-El, Horem, Beth-Hanath et Beth-Schémesch ; dix-neuf villes et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.39">Tel fut l'héritage de la tribu des fils de Nephthali, selon leurs familles ; ces villes-là, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.40">Le septième sort échut à la tribu des fils de Dan selon leurs familles.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.41">Et la limite de leur héritage fut, Tsorea, Eschthaol, Ir-Schémesch,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.42">Schaalabbin, Ajalon, Jithla,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.43">Elon, Timnatha, Ekron,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.44">Eltheké, Guibbethon, Baalath,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.45">Jehud, Bené-Berak, Gath-Rimmon,</verse>
			<verse osisID="Josh.19.46">Mé-Jarkon et Rakkon, avec le territoire qui sont vis-à-vis de Japho.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.47">Or le territoire qui était échue aux fils de Dan, était [trop petit] pour eux ; c'est pourquoi les fils de Dan montèrent, et combattirent contre Léschem, la prirent, et la frappèrent du tranchant de l'épée, la possédèrent, y habitèrent ; et ils appelèrent Léschem, Dan, du nom de Dan leur père.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.48">Tel fut l'héritage de la tribu des fils de Dan selon leurs familles ; ces villes-là, et leurs villages.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.49">Après qu'on eut achevé de partager le pays selon ses frontières, les enfants d'Israël donnèrent à Josué, fils de Nun, une possession au milieu d’eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.50">Selon le commandement de YaHWeH ; ils lui donnèrent la ville qu'il demanda ; [savoir] Thimnath-Sérach en la montagne d'Ephraïm ; et il rebâtit la ville, et y habita.</verse>
			<verse osisID="Josh.19.51">Ce sont là les héritages qu'Eléazar, le sacrificateur, et Josué, fils de Nun, et les chefs des pères des tribus des enfants d'Israël partagèrent par le sort en Silo, devant YaHWeH, à l'entrée du Tabernacle d'assignation, et ils achevèrent [ainsi] de partager le pays.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.20">
			<verse osisID="Josh.20.1">Puis YaHWeH parla à Josué en disant :</verse>
			<verse osisID="Josh.20.2">Parle aux enfants d'Israël, et dis : Etablissez-vous des villes de refuge comme je vous l’ai ordonné par Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.20.3">Afin que le meurtrier qui aura tué quelqu'un involontairement, sans intention, s'y enfuie, et elles vous seront pour refuge devant celui qui a le droit de venger le sang.</verse>
			<verse osisID="Josh.20.4">Le [meurtrier] s'enfuira dans l'une de ces villes, s'arrêtera à l'entrée de la porte de la ville, et il dira ses actions aux anciens de cette ville-là, ils l'écouteront, [et] le recevront chez eux dans la ville, et lui donneront une demeure, afin qu'il habite avec eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.20.5">Quand celui qui a le droit de venger le sang le poursuivra, ils ne le livreront pas entre ses mains ; puisque c'est involontairement qu'il a tué son prochain, et qu'il ne le haïssait point auparavant ;</verse>
			<verse osisID="Josh.20.6">Mais il demeurera dans cette ville-là, jusqu'à ce qu'il comparaisse devant l'assemblée pour être juger, jusqu'à la mort du souverain sacrificateur qui sera en ce temps-là ; alors le meurtrier s’en retournera, et reviendra dans sa ville et dans sa maison, à la ville d’où il se sera enfui.</verse>
			<verse osisID="Josh.20.7">Ils consacrèrent donc Kédesch dans la Galilée dans la montagne de Nephthali ; et Sichem dans la montagne d'Ephraïm, et Kirjath-Arba, qui est Hébron, dans la montagne de Juda.</verse>
			<verse osisID="Josh.20.8">Et de l’autre côté du Jourdain, à l’orient de Jéricho, ils choisirent Betser de la tribu de Ruben, au désert dans la plaine, et Ramoth en Galaad, de la tribu de Gad, et Golan en Basan, de la tribu de Manassé.</verse>
			<verse osisID="Josh.20.9">Ce furent là les villes désignées à tous les enfants d'Israël, et à l'étranger demeurant parmi eux, afin que quiconque aurait tué quelqu'un involontairement s'enfuît là, et ne mourût point de la main de celui qui a le droit de venger le sang, jusqu'à ce qu'il comparût devant l'assemblée.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.21">
			<verse osisID="Josh.21.1">Les chefs des pères de famille des Lévites s’approchèrent d’Eléazar, le sacrificateur, et de Josué, fils de Nun, et des chefs des pères de famille des tribus des enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.2">Ils leur parlèrent à Silo, dans le pays de Canaan, en disant : YaHWeH a commandé par le moyen de Moïse qu'on nous donnât des villes pour habiter, et leurs faubourgs pour nos bêtes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.3">Ainsi les enfants d'Israël donnèrent de leur héritage aux Lévites, suivant le commandement de YaHWeH, ces villes-ci avec leurs faubourgs.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.4">Et on tira au sort pour les familles des Kéhathites. Il échut par sort aux fils d'Aaron le sacrificateur qui étaient d'entre les Lévites, treize villes, de la tribu de Juda, et de la tribu de Siméon, et de la tribu de Benjamin.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.5">Il échut par sort au reste des fils de Kéhath dix villes des familles de la tribu d'Ephraïm, et de la tribu de Dan, et de la moitié de la tribu de Manassé.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.6">Les fils de Guerschon eurent par sort treize villes, des familles de la tribu d'Issacar, et de la tribu d'Aser, et de la tribu de Nephthali, et de la demi-tribu de Manassé en Basan.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.7">Les fils de Mérari selon leurs familles, [eurent] douze villes, de la tribu de Ruben, et de la tribu de Gad, et de la tribu de Zabulon.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.8">Les enfants d'Israël donnèrent donc par le sort aux Lévites ces villes-là avec leurs faubourgs, selon que YaHWeH l'avait commandé par le moyen de Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.9">Ils donnèrent donc de la tribu des fils de Juda et de la tribu des fils de Siméon, ces villes, qui vont être nommées par leurs noms.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.10">Et elles furent pour ceux des fils d'Aaron, qui étaient des familles des Kéhathites, fils de Lévi, car le premier sort fut pour eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.11">On leur donna donc Kirjath-Arba ; [or Arba était] père d’Anak, [et] Kirjath-Arba qui est Hébron, dans la montagne de Juda, avec ses faubourgs tout autour.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.12">Mais quant au territoire de la ville, et à ses villages, on les donna à Caleb, fils de Jéphunné, pour sa possession.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.13">On donna donc aux fils d'Aaron, le sacrificateur, pour villes de refuge pour les meurtriers, Hébron, avec ses faubourgs, et Libna, avec ses faubourgs.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.14">Et Jatthir, avec ses faubourgs, Eschthemoa, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.15">Holon, avec ses faubourgs, Débir, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.16">Aïn, avec ses faubourgs, Jutta, avec ses faubourgs ; et Beth-Schémesch, avec ses faubourgs ; neuf villes de ces deux tribus-là.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.17">Et de la tribu de Benjamin, Gabaon, avec ses faubourgs, et Guéba, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.18">Anathoth, avec ses faubourgs, et Almon, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.19">Toutes les villes des sacrificateurs, fils d’Aaron, furent treize villes, avec leurs faubourgs.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.20">Quant aux familles des Lévites, qui étaient le reste des fils de Kéhath, il y eut dans leur sort des villes de la tribu d'Ephraïm.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.21">On leur donna donc pour villes de refuge pour les meurtriers, Sichem, avec ses faubourgs, dans la montagne d'Ephraïm, et Guézer avec ses faubourgs.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.22">Kibtsaïm, avec ses faubourgs, et Beth-Horon, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.23">Et de la tribu de Dan, Eltheké, avec ses faubourgs ; Guibbethon, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.24">Ajalon, avec ses faubourgs, Gath-Rimmon, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.25">Et de la demi-tribu de Manassé, Thaanac, avec ses faubourgs ; et Gath-Rimmon, avec ses faubourgs, deux villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.26">[Ainsi] dix villes en tout avec leurs faubourgs, furent pour le reste des enfants de Kéhath.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.27">On donna aussi de la demi-tribu de Manassé aux fils de Guerschon, qui étaient des familles des Lévites, pour villes de refuge pour les meurtriers, Golan en Basan, avec ses faubourgs, et Beeschthra, avec ses faubourgs ; deux villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.28">Et de la tribu d'Issacar, Kischjon, avec ses faubourgs, Dabrath, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.29">Jarmuth, avec ses faubourgs, En-Gannim, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.30">Et de la tribu d'Aser, Mischeal, avec ses faubourgs, Abdon, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.31">Helkath, avec ses faubourgs, et Rehob, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.32">Et de la tribu de Nephthali, pour villes de refuge refuge au pour les meurtriers, Kédesch en Galilée avec ses faubourgs, Hammoth-Dor, avec ses faubourgs, et Karthan, avec ses faubourgs ; trois villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.33">Toutes les villes [donc] des Guerschonites selon leurs familles, furent treize villes, et leurs faubourgs.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.34">On donna aussi de la tribu de Zabulon aux familles des fils de Mérari, qui étaient les Lévites qui restaient, Jokneam, avec ses faubourgs, Kartha, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.35">Dimna, avec ses faubourgs, et Nahalal, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.36">Et de la tribu de Ruben, Betser, avec ses faubourgs, et Jahtsa, avec ses faubourgs ;</verse>
			<verse osisID="Josh.21.37">Kédémoth, avec ses faubourgs, et Méphaath, avec ses faubourgs ; quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.38">Et de la tribu de Gad, pour villes de refuge pour les meurtriers, Ramoth en Galaad, avec ses faubourgs, et Mahanaïm, avec ses faubourgs,</verse>
			<verse osisID="Josh.21.39">Hesbon, avec ses faubourgs, et Jaezer, avec ses faubourgs ; en tout quatre villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.40">Toutes ces villes-là furent données aux fils de Mérari, selon leurs familles, qui étaient le reste des familles des Lévites ; et leur sort fut de douze villes.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.41">Toutes les villes des Lévites qui étaient parmi la possession des enfants d'Israël, furent quarante-huit villes, et leurs faubourgs.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.42">Chacune de ces villes avait ses faubourgs autour d'elle ; il en était ainsi de toutes ces villes-là.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.43">YaHWeH donc donna à Israël tout le pays qu'il avait juré de donner à leurs pères ; ils le possédèrent, et y habitèrent.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.44">Et YaHWeH leur donna un parfait repos tout alentour, selon tout ce qu'il avait juré à leurs pères ; et il n'y eut aucun de tous leurs ennemis qui subsistât devant eux ; [mais] YaHWeH livra tous leurs ennemis entre leurs mains.</verse>
			<verse osisID="Josh.21.45">Il ne tomba pas un seul mot de toutes les bonnes paroles que YaHWeH avait dites à la maison d'Israël ; tout arriva.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.22">
			<verse osisID="Josh.22.1">Alors Josué appela les Rubénites, et les Gadites, et la demi-tribu de Manassé.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.2">Il leur dit : Vous avez gardé tout ce que Moïse, serviteur de YaHWeH, vous avait commandé, et vous avez obéi à ma voix, en tout ce que je vous ai commandé.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.3">Vous n'avez pas abandonné vos frères, quoiqu'il y ait longtemps [que vous êtes avec eux], jusqu'à ce jour ; mais vous avez pris garde à observer les commandements de YaHWeH votre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.4">Maintenant YaHWeH, votre Dieu, a donné du repos à vos frères, selon qu'il leur en avait parlé, retournez donc, et allez-vous-en dans vos tentes, sur la terre vous appartenant, laquelle Moïse, serviteur de YaHWeH, vous a donnée de l'autre côté du Jourdain.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.5">Prenez seulement bien garde d’observer les commandements de la Loi que Moïse serviteur de YaHWeH vous a prescrite, [qui est] : aimez YaHWeH votre Dieu,  marchez dans toutes ses voies, gardez ses commandements, et attachez-vous à lui, et servez-le de tout votre coeur et de toute votre âme.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.6">Puis Josué les bénit, les renvoya ; et ils s'en allèrent vers leurs tentes.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.7">Moïse avait donné à la moitié de la tribu de Manassé [son héritage] en Basan ; et Josué donna à l'autre moitié [son héritage] avec leurs frères de l'autre côté du Jourdain vers l'occident. Josué les renvoya dans leurs tentes, bénit.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.8">Et il leur parla, en disant : Vous retournez à vos tentes avec de grandes richesses, une très nombreuse quantité de bétail, avec une quantité considérable  d’argent, d’or, d’airain, de fer, et de  vêtements.  Partagez avec vos frères le butin de vos ennemis.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.9">Ainsi donc les fils de Ruben, les fils  de Gad, et la demi-tribu de Manassé s'en retournèrent, et partirent de Silo, qui [est] au pays de Canaan, d'avec les enfants d'Israël, pour s'en aller au pays de Galaad, sur la terre de leur possession et où ils s’établirent, suivant ce que YaHWeH avait commandé par le moyen de Moïse.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.10">Ils vinrent aux frontières du Jourdain, qui étaient au pays de Canaan ; les fils de Ruben, les fils  de Gad, et la demi-tribu de Manassé bâtirent là un autel, joignant le Jourdain, qui était un autel dont la grandeur frappait les regards.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.11">Les enfants d'Israël entendirent : Voilà, les fils de Ruben, les fils de Gad, et la demi-tribu de Manassé ont bâti un autel en face du pays de Canaan, sur les frontières du Jourdain, du côté des enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.12">Lorsque les enfants d'Israël entendirent cela ; toute l'assemblée des enfants d'Israël se réunit à Silo, pour monter en guerre contre eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.13">Cependant les enfants d'Israël envoyèrent vers les fils de Ruben, et vers les fils de Gad, et vers la demi-tribu de Manassé, au pays de Galaad, Phinées, fils d'Eléazar, le sacrificateur ;</verse>
			<verse osisID="Josh.22.14">Et avec lui dix princes ; [savoir] un prince de chaque maison des pères de toutes les tribus d'Israël ; car il y avait dans tous les milliers d'Israël un chef de chaque maison de leurs pères.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.15">Ils vinrent vers les fils de Ruben, vers les fils de Gad, et vers la demi-tribu de Manassé au pays de Galaad, et leur parlèrent, en disant :</verse>
			<verse osisID="Josh.22.16">Ainsi a dit toute l'assemblée de YaHWeH : Quel est cette infidélité que vous avez commise contre le Dieu d'Israël, vous détournant aujourd'hui de YaHWeH, en vous bâtissant un autel, pour vous rebeller aujourd'hui contre YaHWeH ?</verse>
			<verse osisID="Josh.22.17">Regardons-nous comme peu de chose que l'iniquité de Peor, de laquelle nous ne nous sommes pas encore bien purifiés jusqu'à aujourd'hui, malgré la plaie qu’il mit sur l'assemblée de YaHWeH ?</verse>
			<verse osisID="Josh.22.18">Que vous vous détourniez aujourd'hui de YaHWeH, et que vous vous rebelliez aujourd'hui contre YaHWeH, afin que demain sa colère s'allume contre toute l'assemblée d'Israël ?</verse>
			<verse osisID="Josh.22.19">Si la terre qui est votre propriété est impure, passez sur la terre qui est la possession de YaHWeH, dans laquelle est placé le Tabernacle de YaHWeH, ayez votre possession parmi nous, ne vous révoltez point contre YaHWeH, et ne soyez point rebelles contre nous, en vous bâtissant un autel, outre l'autel de YaHWeH notre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.20">Acan, fils de Zérach, ne commit-il pas une infidélité en prenant des choses dévouées par interdit, et la colère [de YaHWeH] ne s'alluma-t-elle pas contre toute l'assemblée d'Israël ? Et cependant, cet homme n’est pas mort seul à cause de son iniquité.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.21">Mais les fils de Ruben, et les fils de Gad, et la demi-tribu de Manassé répondirent, et dirent aux chefs des milliers d'Israël :</verse>
			<verse osisID="Josh.22.22">Le Tout-Puissant, Dieu, YaHWeH, le Tout-Puissant, Dieu, YaHWeH, le sait, et Israël lui-même connaîtra si c'est par rébellion, si c'est pour commettre une  infidélité contre YaHWeH ; [en ce cas-là] ne nous défend point aujourd'hui.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.23">Si nous nous sommes bâti un autel pour nous détourner de YaHWeH, si cela était pour y offrir des holocaustes, ou des offrandes, ou si cela était  pour y faire des sacrifices d’action de grâces, que YaHWeH lui-même nous en demande compte !</verse>
			<verse osisID="Josh.22.24">Et si plutôt nous ne l'avons pas fait, par crainte de ceci, [savoir] que vos fils  pourraient un jour parler ainsi à nos fils, et leur dire : Qu'avez-vous à faire avec YaHWeH le Dieu d'Israël ?</verse>
			<verse osisID="Josh.22.25">Puisque YaHWeH a mis le Jourdain pour frontières entre nous et vous, fils de Ruben, et fils de Gad ; vous n'avez point de part à YaHWeH. Et ainsi vos fils feraient qu'un jour nos fils cesseraient de craindre YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.26">C'est pourquoi nous avons dit : Mettons-nous maintenant à bâtir un autel, non pour des holocaustes, ni pour des sacrifices ;</verse>
			<verse osisID="Josh.22.27">Mais afin qu'il serve de témoignage entre nous et vous, et entre nos générations après nous, pour faire le service de YaHWeH devant sa face par nos holocaustes et nos sacrifices, et par nos sacrifices d’action de grâces ; afin qu'à l'avenir vos fils  ne disent point à nos fils : Vous n'avez point de part à YaHWeH !</verse>
			<verse osisID="Josh.22.28">C'est pourquoi nous avons dit : Lorsqu'ils nous tiendront ce discours, ou à nos générations futures, nous leur dirons : Voyez la forme de l'autel de YaHWeH que nos pères ont faite, non pour des holocaustes, ni pour des sacrifices, mais afin qu'il soit témoin entre nous et vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.29">Que Dieu nous garde que nous nous rebellions contre YaHWeH, et que nous nous détournions aujourd'hui de YaHWeH, en bâtissant un autel pour des holocaustes, pour des offrandes, et pour des sacrifices, outre l'autel de YaHWeH notre Dieu, qui est devant son Tabernacle.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.30">Lorsque Phinées le sacrificateur, et les principaux de l'assemblée, les chefs des milliers d'Israël qui étaient avec lui, eurent entendu les paroles que les fils de Ruben, et les fils de Gad, et les fils de Manassé leur dirent, ils furent satisfaits.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.31">Et Phinées, fils d'Eléazar le sacrificateur, dit aux fils de Ruben, et aux fils  de Gad, et aux fils de Manassé : Nous reconnaissons aujourd'hui que YaHWeH est au milieu de nous, puisque vous n'avez point commis cette infidélité contre YaHWeH ; car ainsi vous avez délivré les enfants d'Israël de la main de YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.32">Ainsi Phinées, fils d'Eléazar, le sacrificateur, et ces princes, quittèrent les fils de Ruben, et les fils de Gad ; du pays de Galaad au pays de Canaan, vers les enfants d'Israël, et leur rapportèrent le fait.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.33">Et la chose plut aux enfants d'Israël ; et ils bénirent Dieu, et ne parlèrent plus de monter en guerre contre eux pour détruire le pays où habitaient les fils de Ruben, et les fils de Gad.</verse>
			<verse osisID="Josh.22.34">Et les fils de Ruben, et les fils de Gad appelèrent l'autel, Ed ; car, [dirent-ils], il est témoin entre nous que YaHWeH est le Dieu.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.23">
			<verse osisID="Josh.23.1">Or, de nombreux jours après que YaHWeH avait donné du repos à Israël de tous leurs ennemis autour d’eux, Josué était vieux, fort avancé en âge.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.2">Josué appela tout Israël, ses anciens, ses chefs, ses juges, ses officiers, et leur dit : Je suis devenu vieux, fort avancé en âge.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.3">Vous avez aussi vu tout ce que YaHWeH votre Dieu a fait à toutes ces nations, devant vous ; car YaHWeH votre Dieu est celui qui combat pour vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.4">Voyez, je vous ai partagé en héritage par le sort selon vos tribus, [le pays de] ces nations qui sont restées, depuis le Jourdain, et [le pays de] toutes les nations que j'ai exterminées, jusqu'à la grande mer, vers le soleil couchant.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.5">YaHWeH votre Dieu les chassera de devant vous, et les dépossédera ; et vous posséderez leur pays en héritage, comme YaHWeH votre Dieu vous [en] a parlé.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.6">Fortifiez-vous donc de plus en plus, pour garder et faire tout ce qui est écrit dans le livre de la Loi de Moïse ; afin que vous ne vous en détourniez ni à droite ni à gauche ;</verse>
			<verse osisID="Josh.23.7">Et que vous ne vous mêliez point avec ces nations qui sont restées parmi vous ; que vous ne fassiez point mention du nom de leurs dieux ; et que vous ne fassiez jurer personne [par eux], et que vous ne les serviez point, et ne vous prosterniez point devant eux.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.8">Mais attachez-vous à YaHWeH, votre Dieu, comme vous avez fait jusqu'à ce jour.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.9">C'est pour cela que YaHWeH a dépossédé de devant vous des nations grandes et fortes ; nul n'a subsisté devant vous jusqu'à ce jour.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.10">Un seul homme d'entre vous en poursuivra mille ; car YaHWeH votre Dieu est celui qui combat pour vous, comme il vous en a parlé.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.11">Prenez donc soigneusement garde à vos âmes, afin que vous aimiez YaHWeH, votre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.12">Autrement si vous vous en détournez et que vous vous attachiez au reste de ces nations, [savoir] à ceux qui sont demeurés de reste avec vous, et que vous fassiez alliance par des mariages avec eux, et que vous vous mêliez avec eux, et eux avec vous ;</verse>
			<verse osisID="Josh.23.13">Soyez certain que YaHWeH, votre Dieu, ne continuera plus à déposséder ces nations devant vous ; mais elles vous seront un piège, un filet, comme un fouet dans vos côtés et comme des épines à vos yeux, jusqu'à ce que vous périssiez de dessus cette bonne terre que YaHWeH votre Dieu vous a donnée.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.14">Voici, je m'en vais aujourd'hui par le chemin de toute la terre. Reconnaissez de tout votre cœur et de toute votre âme que toutes les bonnes paroles que YaHWeH, votre Dieu, a dites de vous, il n'est point tombé un seul mot ; tout vous est arrivé, il n'en est pas tombé un seul mot.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.15">Et il arrivera que comme toutes les bonnes paroles que YaHWeH, votre Dieu, vous avait dites vous sont arrivées ; ainsi YaHWeH fera venir sur vous toutes les mauvaises paroles, jusqu'à ce qu'il vous ait exterminés de dessus cette bonne terre que YaHWeH votre Dieu vous a donnée.</verse>
			<verse osisID="Josh.23.16">Et si vous transgressez l'alliance de YaHWeH votre Dieu, qu'il vous a commandée, et que vous allez servir d'autres dieux, et vous prosterniez devant eux, la colère de YaHWeH s'enflammera contre vous, et vous périrez rapidement de dessus cette bonne terre qu'il vous a donnée.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Josh.24">
			<verse osisID="Josh.24.1">Josué assembla aussi toutes les tribus d'Israël à Sichem, appela les anciens d'Israël, ses chefs, ses juges, et ses officiers, qui se présentèrent devant Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.2">Josué dit à tout le peuple : Ainsi a dit YaHWeH, le Dieu d'Israël : Vos pères, Térach père d'Abraham, et père de Nachor, ont anciennement habité de l'autre côté du fleuve, et ont servi d'autres dieux.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.3">Mais j'ai pris votre père Abraham de l’autre côté du fleuve, je lui fis parcourir tout le pays de Canaan, j'ai multiplié sa postérité, et lui ai donné Isaac.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.4">J'ai donné à Isaac, Jacob et Esaü ; et j'ai donné à Esaü le mont de Séir, pour le posséder ; mais Jacob et ses fils sont descendus en Égypte.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.5">Puis j'ai envoyé Moïse et Aaron, et j'ai frappé l'Égypte, selon ce que j'ai fait au milieu d'elle ; puis je vous en ai fait sortir.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.6">J'ai donc fait sortir vos pères hors d'Égypte, et vous êtes arrivés à la mer ; et les Égyptiens ont poursuivi vos pères avec des chariots et des cavaliers, jusqu'à la mer Rouge.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.7">Alors ils crièrent à YaHWeH, il mit des ténèbres entre vous et les Égyptiens, et fit revenir sur eux la mer, qui les couvrit. Vos yeux virent ce que je fis contre les Égyptiens ; puis vous êtes restés longtemps au désert.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.8">Ensuite je vous ai amenés au pays des Amoréens, qui habitaient de l'autre côté du Jourdain ; et ils combattirent contre vous. Mais je les livrai entre vos mains, vous avez pris possession de leur pays, et je les ai détruits devant vous.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.9">Balak aussi, fils de Tsippor, roi de Moab, s'éleva, et fit la guerre à Israël. Il envoya appeler Balaam, fils de Béor, pour vous maudire ;</verse>
			<verse osisID="Josh.24.10">Mais je ne voulus point écouter Balaam ; il s’agenouilla et vous bénit, et je vous délivrai de la main de Balak.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.11">Et vous passiez  le Jourdain, et veniez près de Jéricho, et les habitants de Jéricho, les Amoréens, les Phérésiens, les Cananéens, les Héthiens, les Guirgasiens, les Héviens et les Jébusiens vous firent la guerre. Je les livrai entre vos mains,</verse>
			<verse osisID="Josh.24.12">Et j'envoyai devant vous des frelons qui les chassèrent loin de votre face, [comme] les deux rois de ces Amoréens. Ce ne fut ni par ton épée, ni par ton arc.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.13">Je vous ai donné une terre que vous n'aviez point labourée, et des villes, que vous n'aviez point bâties, et vous y habitez ; et vous mangez [les fruits] des vignes et des oliviers que vous n'avez point plantés.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.14">Maintenant craignez YaHWeH, et servez-le avec intégrité, et avec fidélité ; ôtez les dieux que vos pères ont servis de l'autre côté du fleuve et en Égypte ; et servez YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.15">Et s'il vous déplaît de servir YaHWeH, choisissez aujourd'hui qui vous voulez servir, ou les dieux que vos pères, qui étaient de l'autre côté du fleuve, ont servis, ou les dieux des Amoréens, dans le pays desquels vous habitez. Mais pour moi et ma maison, nous servirons YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.16">Alors le peuple répondit, et dit : Que Dieu nous garde d’abandonner YaHWeH pour servir d'autres dieux !</verse>
			<verse osisID="Josh.24.17">Car YaHWeH, notre Dieu, est celui qui nous a fait monter, nous et nos pères, hors du pays d'Égypte, de la maison de servitude, qui a fait devant nos yeux ces grands signes, qui nous a gardés dans tout le chemin par lequel nous avons marché, et entre tous les peuples parmi lesquels nous avons passé.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.18">Et YaHWeH a chassé devant nous tous les peuples, et même les Amoréensqui habitaient ce pays ; nous servirons donc YaHWeH, car il est notre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.19">Josué dit au peuple : Vous ne pourrez pas servir YaHWeH, car c'est le Dieu saint, qui est jaloux, il ne pardonnera point votre rébellion, ni vos péchés.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.20">Quand vous aurez abandonné YaHWeH, et que vous aurez servi les dieux des étrangers, il reviendra, vous fera du mal, et il vous consumera après vous avoir fait du bien.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.21">Le peuple dit à Josué : Non ! Car nous servirons YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.22">Et Josué dit au peuple : Vous êtes témoins contre vous-mêmes que c’est vous qui avez choisi YaHWeH pour le servir. Et ils répondirent : Nous en sommes témoins.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.23">Maintenant donc ôtez les dieux des étrangers qui sont parmi au milieu de vous, et tournez votre coeur vers YaHWeH, le Dieu d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.24">Et le peuple répondit à Josué : Nous servirons YaHWeH notre Dieu et nous obéirons à sa voix.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.25">Josué traita alliance ce jour-là avec le peuple ; il lui donna des lois et des ordonnances à Sichem.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.26">Et Josué écrivit ces paroles dans le livre de la Loi de Dieu. Il prit aussi une grande pierre, et l'éleva là sous un chêne qui était dans le lieu consacré à  YaHWeH.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.27">Josué dit à tout le peuple : Voici, cette pierre nous sera en témoignage ; car elle a entendu toutes les paroles que YaHWeH nous a dites ; et elle sera un témoignage contre vous, de peur qu'il n'arrive que vous mentiez contre votre Dieu.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.28">Puis Josué renvoya le peuple, chacun dans son héritage.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.29">Après ces choses, Josué, fils de Nun, serviteur de YaHWeH, mourut, âgé de cent dix ans.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.30">Et on l'ensevelit dans le territoire de son héritage, à Thimnath-Sérach, dans la montagne d'Ephraïm, du côté du nord de la montagne de Gaasch.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.31">Israël servit YaHWeH tout le temps de Josué, et tout le temps des anciens qui survécurent à Josué, qui avaient connu toutes les oeuvres de YaHWeH, qu'il avait faites pour Israël.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.32">On ensevelit aussi à Sichem les os de Joseph, que les enfants d'Israël avaient apportés d'Égypte, dans une portion du champ que Jacob avait acheté cent kesita des fils d’Hamor, père de Sichem ; ils furent en héritage aux fils de Joseph.</verse>
			<verse osisID="Josh.24.33">Et Eléazar, fils d'Aaron, mourut, on l'ensevelit à Guibeath-Phinées, qui avait été donné à son fils Phinées, dans la montagne d'Ephraïm.</verse>
		</chapter>
	</div>
	<div type="book" osisID="Mic">
		<chapter osisID="Mic.1">
			<verse osisID="Mic.1.1">Parole de Yahweh à Michée de Moréscheth, au temps de Jotham, Achaz, et Ézéchias, Rois de Juda ; vision sur Samarie et Jérusalem.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.2">Vous tous, peuples, écoutez ; et toi terre, et tout ce qui est en elle, soyez attentifs ; et que le Seigneur Yahweh soit témoin contre vous, le Seigneur du palais de sa sainteté.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.3">Car voici, Yahweh sortira de son lieu, il descendra, et marchera sur les lieux hauts de la terre ;</verse>
			<verse osisID="Mic.1.4">Et les montagnes se fondront sous lui, et les vallées se fendront, elles seront comme de la cire devant le feu, et comme des eaux qui coulent en une descente.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.5">Tout ceci arrivera à cause du crime de Jacob, et à cause des péchés de la maison d'Israël. Or quel est le crime de Jacob ? N'est-ce pas Samarie ? Et quels sont les hauts lieux de Juda ? N'est-ce pas Jérusalem ?</verse>
			<verse osisID="Mic.1.6">C'est pourquoi je réduirai Samarie en un monceau de pierres dans les champs, un lieu où l'on plante des vignes ; et je ferai rouler ses pierres dans la vallée, et je découvrirai ses fondements.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.7">Toutes ses images taillées seront brisées, tous ses salaires seront brûlés au feu, et je mettrai toutes ses idoles en désolation ; parce qu'elle les a entassées par le moyen du salaire de sa prostitution, ils serviront de salaire à une prostituée.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.8">C'est pourquoi je me plaindrai, et je hurlerai ; je m'en irai dépouillé et nu ; je ferai une lamentation comme les chacals, et un cri de deuil comme celui des autruches.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.9">Car sa plaie est incurable, elle est venue jusqu'en Juda, et est parvenu jusqu'à la porte de mon peuple, jusqu'à Jérusalem.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.10">Ne l'annoncez point dans Gath, et ne pleurez nullement ; je me roule dans la poussière à Beth-Leaphra.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.11">Passez habitants de Schaphir, dans la nudité et la honte ! Les habitants de Tsaanan ne sont point sortis ; le deuil de Beth-Haëtsel vous prive de son soutien.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.12">Les habitants de Maroth auront été dans l'angoisse pour leur bien ; parce que le mal est descendu de par Yahweh sur la porte de Jérusalem.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.13">Attelez les coursiers aux chars, habitants de Lakisch, vous êtes le commencement du péché de la fille de Sion ; car en vous ont été trouvés les crimes d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.14">C'est pourquoi renoncez donc à Moréscheth-Gath ; les maisons d'Aczib mentiront aux Rois d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.15">Je ferai venir un autre possesseur, habitants de Maréscha ; et la gloire d'Israël s'en ira jusqu'à Adullam.</verse>
			<verse osisID="Mic.1.16">Rase-toi la tête et fais-toi tondre, à cause de tes fils qui font tes délices ; rends-toi chauve comme le vautour, car ils sont emmenés prisonniers.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Mic.2">
			<verse osisID="Mic.2.1">Malheur à ceux qui méditent l'iniquité, qui préparent le mal sur leurs lits, et qui l'exécutent dès le point du jour, parce qu'ils ont le pouvoir en main.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.2">S'ils convoitent des terres, ils les ont aussitôt ravies, des maisons, ils les ont aussitôt prises ; ainsi ils oppriment l'homme et sa maison, l'homme et son héritage.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.3">C'est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici, je médite contre cette famille-ci un mal duquel vous ne pourrez point préserver votre cou, et vous ne marcherez point la tête levée ; car ce temps est mauvais.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.4">En ce temps-là on fera de vous un proverbe lugubre, et l'on gémira d'un gémissement lamentable, en disant : Nous sommes entièrement détruits ; la part de mon peuple, il la change de mains ! Comment nous enlève-t-il et partage-t-il notre terre à l'infidèle ?</verse>
			<verse osisID="Mic.2.5">C'est pourquoi il n'y aura personne qui jettera le cordeau pour ton lot, dans l'assemblée de Yahweh.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.6">Ne prophétisez point, disent-ils, ne prophétisez point de telles choses ; l'opprobre ne s'éloignera point.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.7">Or toi qui es appelée Maison de Jacob, l'Esprit de Yahweh est-il amoindri ? Sont-ce là ses actes ? Mes paroles ne sont-elles pas bonnes pour celui qui marche droitement ?</verse>
			<verse osisID="Mic.2.8">Mais depuis longtemps mon peuple s'élève à la manière d'un ennemi ; vous dépouillez le manteau avec le vêtement à ceux qui passent en assurance, de retour de la guerre.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.9">Vous chassez les femmes de mon peuple hors des maisons de leurs délices ; vous ôtez pour toujours ma gloire de dessus leurs enfants.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.10">Levez-vous et marchez, car cette terre n'est plus un lieu de repos ; à cause de la souillure la destruction arrive, une destruction violente.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.11">S'il y a quelque homme qui marche selon le vent, et qui mente faussement : Je te prophétise du vin et de la cervoise ; vous en faite un prophète pour ce peuple.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.12">Mais je t'assemblerai tout entier, ô Jacob ! et je ramasserai entièrement le reste d'Israël, et le mettrai tout ensemble comme les brebis d'une bergerie, comme un troupeau au milieu de son pâturage ; il y aura un grand bruit pour la foule des hommes.</verse>
			<verse osisID="Mic.2.13">Celui qui fera la brèche montera devant eux, on brisera, et on passera outre, et eux sortiront par la porte ; et leur Roi marchera devant eux, Yahweh sera à leur tête.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Mic.3">
			<verse osisID="Mic.3.1">C'est pourquoi j'ai dit : Écoutez, chefs de Jacob, et vous conducteurs de la maison d'Israël : N'est ce point à vous de connaître ce qui est juste ?</verse>
			<verse osisID="Mic.3.2">Vous haïssez le bien, et aimez le mal ; vous arrachez leur peau et leur chair de dessus leurs os.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.3">Ils dévorent la chair de mon peuple, le dépouillent de sa peau, et cassent ses os ; ils le mettent en pièces comme dans un pot, comme de la viande dans une marmite.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.4">Alors ils crieront à Yahweh, mais il ne les exaucera point, et il leur cachera sa face en ce temps-là, selon qu'ils se sont mal conduits dans leurs actions.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.5">Ainsi parle Yahweh contre les prophètes qui égarent mon peuple, qui annoncent la paix si leurs dents ont quelque chose à mordre, et qui publient la guerre si on ne leur met rien dans la bouche.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.6">C'est pourquoi la nuit sera sur vous, afin que vous n'ayez plus de vision ; et elle s'obscurcira, afin que vous ne deviniez plus ; le soleil se couchera sur ces prophètes-là, et le jour leur sera ténébreux.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.7">Les voyants seront honteux, et les devins seront confondus ; eux tous se couvriront sur la barbe, parce qu'il n'y aura aucune réponse de Dieu.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.8">Mais moi, je suis rempli de force, de justice, et de courage, par l'Esprit de Yahweh, pour déclarer à Jacob son crime, et à Israël son péché.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.9">Écoutez maintenant ceci, chefs de la maison de Jacob, et vous conducteurs de la maison d'Israël, qui avez la justice en abomination, et qui pervertissez tout ce qui est droit.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.10">Vous qui bâtissez Sion avec sang, et Jérusalem avec l'injustice.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.11">Ses chefs jugent pour des présents, ses sacrificateurs enseignent pour le salaire, et ses prophètes devinent pour de l'argent, puis ils s'appuient sur Yahweh, en disant : Yahweh n'est-il pas parmi nous ? Le mal ne nous atteindra pas.</verse>
			<verse osisID="Mic.3.12">C'est pourquoi à cause de vous, Sion sera labourée comme un champ, et Jérusalem sera réduite en ruines, et la montagne du Temple en hauts lieux de forêt.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Mic.4">
			<verse osisID="Mic.4.1">Mais il arrivera aux derniers jours, que la montagne de la maison de Yahweh sera affermie au sommet des montagnes, et sera élevée par-dessus les collines ; les peuples y afflueront.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.2">Et des nations nombreuses iront, et diront : Venez, et montons à la montagne de Yahweh, à la maison du Dieu de Jacob ; il nous enseignera ses voies, et nous marcherons dans ses sentiers ; car la loi sortira de Sion, et la parole de Yahweh de Jérusalem.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.3">Il exercera le jugement parmi des peuples nombreux, et il sera l'arbitre de nations puissantes et lointaines ; et de leurs épées elles forgeront des hoyaux ; et de leurs hallebardes, des serpes ; une nation ne lèvera plus l'épée contre une autre, et on n'apprendra plus la guerre.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.4">Mais chacun demeurera sous sa vigne et sous son figuier, et il n'y aura personne qui les épouvante ; car la bouche de Yahweh des armées aura parlé.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.5">Les peuples marchent chacun au nom de leur dieu ; mais nous, nous marchons au Nom de Yahweh notre Dieu, à toujours et à perpétuité.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.6">En ce jour-là, dit Yahweh, j'assemblerai les boiteux, je recueillerai ceux que j'avais chassés et ceux que j'avais maltraités.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.7">Je ferais de ceux qui boitent un reste, et de ceux qui étaient éloignés, une nation robuste ; Yahweh régnera sur eux, en la montagne de Sion, dès lors et à toujours.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.8">Et toi, tour du troupeau, citadelle de la fille de Sion jusqu'à toi viendra, à toi arrivera la souveraineté première ; le royaume sera à la fille de Jérusalem.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.9">Pourquoi maintenant hurles-tu des cris ? N'y a-t-il point de roi au milieu de toi ? Ton conseiller est-il mort, que la douleur t'ait saisie comme celle qui enfante ?</verse>
			<verse osisID="Mic.4.10">Souffre et gémis, fille de Sion, comme celle qui enfante ; car tu sortiras bientôt de la ville, tu demeureras aux champs, et tu iras jusqu'à Babylone ; là tu seras délivrée ; là Yahweh te rachètera de la main de tes ennemis.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.11">Maintenant plusieurs nations se sont rassemblées contre toi et disent : Qu'elle soit profanée ! Et que nos yeux (1) regardent vers Sion.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.12">Mais ils ne connaissent point les pensées de Yahweh, et ne comprennent pas son conseil ; car il les a assemblées comme des gerbes dans l'aire.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.13">Lève-toi, et foule, fille de Sion, car je ferai que ta corne sera de fer, et tes ongles seront d'airain ; et tu écraseras des peuples nombreux, et tu consacreras par interdit leurs profits à Yahweh, et leurs richesses au Seigneur de toute la terre.</verse>
			<verse osisID="Mic.4.(1)">Jérusalem est une horloge de Dieu. Dieu a fait en sorte que les nations aient les yeux tournés vers ce bout de terre, car c'est là que débutera la troisième guerre mondiale, Armageddon (Matthieu 24:15-28, Apocalypse 16:12-16, 19:11-21). Là aura lieu le jugement des nations, dans la vallée de Josaphat (Joël 3:2,12). Le Messie reviendra (Esaie 59:20-21, Zacharie 14:1-8, Actes 1:10-11, Romains 1:26) et à partir de Jérusalem il gouvernera le monde (Zacharie 14:9-21). L'actuel conflit israélo-palestinien nous confirme bien ces prophéties. Il ne se passe pas un jour sans que les informations nous rapportent des événements venant de cet endroit du monde. D'ailleurs le Seigneur lui-même nous invite à suivre de près ce qu'il s'y passe (Matthieu 24:32-34).</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Mic.5">
			<verse osisID="Mic.5.1">Maintenant, fille de troupes, rassemble tes troupes ; on a mis le siège contre nous, on frappera le juge d'Israël avec la verge sur la joue.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.2">Mais toi, Bethléhem Ephrata, petite entre les milliers de Juda, de toi sortira un (1) Souverain pour Israël, dont l'origine remonte aux temps anciens, aux jours de l'éternité.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.3">C'est pourquoi il les livrera jusqu'au temps où enfantera celle qui doit enfanter ; et le reste de ses frères retournera avec les enfants d'Israël.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.4">Il se maintiendra et gouvernera par la force de Yahweh, avec la magnificence du Nom de Yahweh son Dieu ; et ils habiteront en paix, car dès lors il sera élevé jusqu'aux bouts de la terre.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.5">C'est lui qui sera la paix. Après que l'Assyrien sera entré dans notre pays, et qu'il aura mis le pied dans nos palais, nous élèverons contre lui sept pasteurs, et huit princes du peuple.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.6">Ils ravageront le pays d'Assyrie avec l'épée, et le pays de Nimrod à ses portes. Il nous délivrera ainsi des Assyriens, quand ils seront entrés dans notre pays, et qu'ils auront mis le pied dans nos quartiers.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.7">Et le reste de Jacob sera, au milieu de peuples nombreux, comme une rosée qui vient de Yahweh, et comme une pluie qui tombe sur l'herbe, laquelle on n'attend d'aucun homme, et qu'on n'espère pas des enfants des hommes.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.8">Aussi le reste de Jacob sera parmi les nations, et au milieu de peuples nombreux, comme un lion parmi les bêtes de la forêt, et comme un lionceau parmi les troupeaux de brebis ; lequel, en passant, foule et déchire, sans que personne ne puisse les sauver.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.9">Ta main se lèvera sur tes adversaires, et tous tes ennemis seront exterminés.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.10">Et il arrivera en ce temps-là, dit Yahweh, que j'exterminerai du milieu de toi tes chevaux, et ferai périr tes chars.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.11">J'exterminerai les villes de ton pays, et reverserai toutes tes forteresses.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.12">J'exterminerai aussi de ta main les sorcelleries, et tu n'auras plus aucun devin.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.13">Et j'exterminerai du milieu de toi tes idoles et tes statues, et tu ne te prosterneras plus devant l'ouvrage de tes mains.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.14">J'arracherai aussi du milieu de toi les poteaux d'Achéra, et détruirai tes ennemis.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.15">Et j'exercerai ma vengeance avec colère et avec fureur contre toutes les nations qui ne m'auront pas écouté.</verse>
			<verse osisID="Mic.5.(1)">Il est question ici de Jésus-Christ, ce passage nous parle de sa préexistence éternelle. Les pharisiens, scribes et principaux sacrificateurs avaient la connaissance que cette prophétie concernant le Messie, cf. Matthieu 2:1-6.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Mic.6">
			<verse osisID="Mic.6.1">Ecoutez maintenant ce que dit Yahweh : Lève-toi, plaide devant les montagnes, et que les collines entendent ta voix.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.2">Écoutez, montagnes, le procès de Yahweh, vous solides fondements de la terre ; car Yahweh a un procès avec son peuple, et il plaidera avec Israël.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.3">Mon peuple, que t'ai-je fait, ou en quoi t'ai-je causé de la peine ? Réponds-moi.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.4">Car je t'ai fait sortir du pays d'Égypte, et t'ai délivré de la maison de servitude, et j'ai envoyé devant toi Moïse, Aaron et Marie.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.5">Mon peuple, rappelle-toi quel conseil Balak roi de Moab avait pris contre toi, et de ce que Balaam fils de Béor lui répondit ; et de ce que j'ai fait depuis Sittim jusqu'à Guilgal, afin que tu connaisses les justices de Yahweh.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.6">Avec quoi me présenterai-je devant Yahweh, et me prosternerai-je devant le Dieu Très-Haut ? Me présenterai-je avec des holocaustes, et avec des veaux d'un an ?</verse>
			<verse osisID="Mic.6.7">Yahweh prendra-t-il plaisir à des milliers de béliers, ou à des myriades torrents d'huile ? Donnerai-je pour mon crime mon premier-né, le fruit de mes entrailles pour le péché de mon âme ?</verse>
			<verse osisID="Mic.6.8">Ô homme ! Il t'a fait connaître ce qui est bon, et ce que Yahweh exige de toi : que tu fasses ce qui est juste, que tu aimes la miséricorde, et que tu marches en toute humilité avec ton Dieu.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.9">La voix de Yahweh crie à la ville, et le sage reconnaît son Nom. Écoutez la verge, et celui qui la dirige.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.10">Y a-t-il encore dans la maison du méchant des trésors iniques, et un epha court et détestable ?</verse>
			<verse osisID="Mic.6.11">Tiendrai-je pour pur celui qui a de fausses balances, et de faux poids dans son sac ?</verse>
			<verse osisID="Mic.6.12">Ses riches sont pleins de violence, ses habitants usent de mensonge, et ils ont une langue trompeuse dans leur bouche.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.13">C'est pourquoi je te rendrais languissante en te frappant, et te ravagerai à cause de tes péchés.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.14">Tu mangeras, mais tu ne seras pas rassasiée, et la faim sera au-dedans de toi-même ; tu mettras de côté, mais tu ne sauveras point, et ce que tu auras sauvé je le livrerai à l'épée.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.15">Tu sèmeras, mais tu ne moissonneras point ; tu presseras l'olive, mais tu ne feras pas d'onctions d'huile ; et tu presseras le moût, mais tu ne boiras pas le vin.</verse>
			<verse osisID="Mic.6.16">Car tu as gardé les ordonnances d'Omri, et toutes les œuvres de la maison d'Achab, et tu as marché dans leurs conseils. C'est pourquoi je te livrerai à la désolation, je ferai de tes habitants un objet de raillerie, et vous porterez l'opprobre de mon peuple.</verse>
		</chapter>
		<chapter osisID="Mic.7">
			<verse osisID="Mic.7.1">Malheur à moi ! car je suis comme quand on a cueilli les fruits d'été, et les grappillages de la vendange : il n'y a ni grappe pour manger, ni premiers fruits que mon âme désirait.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.2">Le fidèle est exterminé du pays, et il n'y a plus de juste entre les hommes ; ils sont tous en embûche pour verser le sang, chacun chasse son frère avec des filets.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.3">Leurs mains sont habilles à faire le mal : le gouverneur exige, le juge demande un salaire, le grand déclare ce qu'il convoite, et ils s'unissent.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.4">Le meilleur d'entre eux est comme une ronce, et le plus juste est pire qu'une haie d'épines. Le jour annoncé par tes sentinelles, ton châtiment arrive : c'est alors qu'ils seront dans la confusion.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.5">Ne crois pas ton ami, et ne te confie pas en tes conducteurs ; garde-toi d'ouvrir ta bouche devant ceux qui dorment en ton sein.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.6">Car le fils déshonore le père, la fille s'élève contre sa mère, la belle-fille contre sa belle-mère, et chacun a pour ennemis les gens de sa maison.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.7">Mais moi, je regarderai vers Yahweh ; je m'attendrai au Dieu de mon salut ; mon Dieu m'exaucera.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.8">Toi, mon ennemie, ne te réjouis pas sur moi ; si je suis tombée, je me relèverai ; si j'ai été gisante dans les ténèbres, Yahweh m'éclairera.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.9">Je supporterai la colère de Yahweh, car j'ai péché contre lui, jusqu'à ce qu'il défende ma cause, et qu'il me fasse justice ; il me conduira à la lumière, je verrai sa justice.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.10">Mon ennemie le verra, et la honte la couvrira ; elle qui me disait : Où est Yahweh, ton Dieu ? Mes yeux la verront, et alors elle sera foulée aux pieds comme la boue des rues.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.11">Le jour où il rebâtira tes murs, en ce jour-là tes lois seront étendus au loin.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.12">En ce jour-là on viendra jusqu'à toi d'Assyrie et des villes d'Égypte, et depuis les villes d'Égypte jusqu'au fleuve, et depuis une mer jusqu'à l'autre mer, et depuis une montagne jusqu'à l'autre montagne ;</verse>
			<verse osisID="Mic.7.13">après que le pays aura été en désolation à cause de ses habitants, et du fruit de leurs actions.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.14">Pais ton peuple avec ta houlette, le troupeau de ton héritage, qui demeure seul dans les forêts au milieu de Carmel ; et fais qu'ils paissent en Basan et en Galaad, comme aux temps anciens.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.15">Je lui ferai voir des choses merveilleuses, comme au jour où tu sortis du pays d'Égypte.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.16">Les nations le verront, et elles seront honteuses avec toute leur force ; elles mettront la main sur la bouche, et leurs oreilles seront sourdes.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.17">Elles lécheront la poussière comme le serpent ; comme les reptiles de la terre, elle trembleront dans leurs forteresses et accourront tout effrayées vers Yahweh, notre Dieu, et te craindront.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.18">Quel Dieu est comme toi, qui pardonne l'iniquité, et qui passe par-dessus les péchés du reste de son héritage ? Il ne garde pas à toujours sa colère, parce qu'il prend plaisir à la miséricorde.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.19">Il aura encore compassion de nous ; il effacera nos iniquités, et jettera tous nos péchés au fond de la mer.</verse>
			<verse osisID="Mic.7.20">Tu feras voir ta fidélité à Jacob, et ta miséricorde à Abraham, laquelle tu as jurée à nos pères dès les temps anciens.</verse>
		</chapter>
	</div>
</div>
</osisText>
</osis>
